瑜伽師地開釋分門記

整理者　徐紹強

〔題解〕

《瑜伽師地開釋分門記》是法成（藏名音譯廓．卻珠，?-約865年）對玄奘所譯《瑜伽師地論》和《瑜伽師地論釋》二著所作的科分，由其弟子記錄而成，記錄者不詳。本文獻未為我國歷代經錄所著錄，亦不為歷代大藏經所收。現於敦煌遺書中發現，為伯2035號，首尾完整。首題作「瑜伽師地開釋分門記．五識身相應地等前十二地同卷」。從內容上說，本號文獻包括了《瑜伽師地論釋》全文的科分，和《瑜伽師地論》第一《本地分》之十七地中前十二地的科分。

敦煌遺書中另有本來至少是對《瑜伽師地論．本地分》第十一、十二兩地加以科分的文獻一件，為斯2552號，首殘，保留下的內容包括了用四十一門分判第十一地中「體義伽他」內含的第三十門的部分文字及最後十一門，和對第十二地全文所作的科分，屬於伯2035號所明示的「前十二地」的分門範圍。根據斯2552號文獻中的題記「瑜伽論第十九卷分門竟思所成地了」、「瑜伽論第二十卷分門　脩所成地初入　談迅　福慧」、「瑜伽論二十卷分門記竟　談迅　福慧」，及其書體、內容看，當是談迅、福慧二人對法成的講解所作的筆錄，與伯2035號不是一個本子，故不用作校本。當然，如欲釐定法成對《瑜伽師地論》所作的科分，必須以此二號文獻相互比對。《大正藏》第85卷收錄了此二號文獻。

整理本據伯2035號錄文，無校本。因原文係法成的某一弟子現場筆錄老師的講解而成，文字潦草，塗改添加處很多，字小且密，給辨認工作帶來了相當大的困難。所幸的是派生出本文獻的《瑜伽師地論釋》和《瑜伽師地論》現均保存完好，整理者在整理時仔細對照了此二種著作的《大正藏》本，尤其是在字跡模糊和卷面凌亂處多依據此二著作定奪。整理本正文中凡據此二著作補正處，均出校記說明。錄文中干支序號為整理者所加。

〔錄文〕

瑜伽師地開釋分門記五識身相應地等前十二地同卷

最勝子菩薩將釋此論，先立三門之義，方釋論正文。

言三門義者，一，歸敬等門。有六行頌，分為五門：一、歸敬三尊門，謂初一頌。二、歎說門，謂次一行頌。三、贊造論門，謂次兩行頌。四、贊論功門，謂次一行頌。五、造論意門，謂次一行頌。

第二，所為門。為十：一、久住並益門，二、隱不隱門，三、破無見有見門，四、成就大小門，五、離倒生信門，六、利略廣門，七、立正破邪門，八、破增損門，九、不相違有差別門，十、位果差別門。

第三，所因門。分三：一、明教初興由。二、明二宗起由，分二：一明勝義皆空宗興由；二、明唯識、中觀興由，分二：一明造論因，二歎論功。三、明教所被，分二：一大，二小。

釋論正文，分二：一、釋論題目，二、釋論正文。

初釋論題，分四：

一、釋「瑜伽」兩字。分三：

〔甲〕一、境瑜伽。分三：

〔乙〕一、略標釋。
〔乙〕二、引諸經論廣釋。分四：

〔丙〕一、依四種道理明境瑜伽義。
〔丙〕二、依不相應行。
〔丙〕三、依雜染清淨。
〔丙〕四、依究竟清淨。

〔乙〕三、總結。

〔甲〕二、行瑜伽。分三：

〔乙〕一、略標釋。
〔乙〕二、引諸經論廣釋。分十六：

〔丙〕一、依正脩諸行，明瑜伽義。
〔丙〕二、依三十七品。
〔丙〕三、依止觀。
〔丙〕四、依三摩地。
〔丙〕五、依四法。
〔丙〕六、依九道。
〔丙〕七、依對治道。
〔丙〕八、依無顛倒智。
〔丙〕九、依方便善巧。
〔丙〕十、依緣起觀。
〔丙〕十一、依八聖道。
〔丙〕十二、依戒定慧。
〔丙〕十三、依世出世道。
〔丙〕十四、依空作意。
〔丙〕十五、依無分別定。
〔丙〕十六、依慧悲雙轉。

〔乙〕三、總結。

〔甲〕三、果瑜伽。分三：

〔乙〕一、略標釋。
〔乙〕二、引諸經論廣釋。分二：

〔丙〕一、總標。
〔丙〕二、別釋。分八：

〔丁〕一、依力無畏等廣大功德明果瑜伽。
〔丁〕二、依無住涅槃。
〔丁〕三、依無分別智悲。
〔丁〕四、依佛地功德。
〔丁〕五、依三乘果德。
〔丁〕六、依三身三德。
〔丁〕七、依有為無為諸功德聚。
〔丁〕八、依三乘觀行。

〔乙〕三、總結。

第二、釋「師」義。分二：

〔甲〕一、依聞思等因位明師義。
〔甲〕二、依無學果明師義。

第三、釋「地」義。分三：

〔甲〕一、總標。
〔甲〕二、別釋。分五，皆有法喻，如論應知。

〔乙〕一、依境界。
〔乙〕二、依所依。
〔乙〕三、依所行。
〔乙〕四、依所攝。
〔乙〕五、依十七地。

〔甲〕三、總結。

第四、釋「論」義。分三。

〔甲〕一、總標。
〔甲〕二、別釋。分三，此三皆有法喻。

〔乙〕一、依有學無學地。
〔乙〕二、依無倒說。
〔乙〕三、依增長義。

〔甲〕三、總結。

第二，釋論正文。大門分五：

一、本地分。謂略廣分別十七地義。
二、攝抉擇分。謂略攝抉擇十七地中深隱要義。
三、攝釋分。謂略攝解釋諸經儀則。
四、攝異門分。謂略攝經中所有諸法名義差別。
五、攝事分。謂略攝三藏眾要事義。

第一、釋本地分。大門分二：

〔甲〕一、略釋。
〔甲〕二、廣解。
〔甲〕初文分五：

〔乙〕一、總問。
〔乙〕二、略答。
〔乙〕三、徵問。
〔乙〕四、以頌略答。
〔乙〕五、長行列名總結。分十七，謂從五識身相應地至無餘依地。

〔丙〕初、釋五識身相應地名義。釋論分四：

〔丁〕一、辨識。
〔丁〕二、解身。
〔丁〕三、釋相應。
〔丁〕四、說地義。

〔丙〕二、釋意地名義。釋論十二門分別，如釋應知。
〔丙〕三、四、五，釋有尋伺等三地名義。如釋應知。
〔丙〕六、釋三摩哂多地名義。釋論四門分別，如釋應知。
〔丙〕第七、釋非三摩哂多地名義。分四，同前。
〔丙〕第八、九，釋有心無心地名義。釋論五門分別，如釋應知。
〔丙〕第十、十一、十二，釋聞、思、脩三地名義。釋論四門分別，如釋應知。
〔丙〕第十三、釋聲聞地名義。釋論分二：

〔丁〕一、釋聲聞兩字。
〔丁〕二、釋地義。

〔丙〕第十四、釋獨覺地名義。釋論分二：

〔丁〕一、明獨覺兩字。
〔丁〕二、明地義。

〔丙〕第十五、釋菩薩地名義。釋論分二：

〔丁〕一、釋菩薩兩字。
〔丁〕二、明地義。

〔丙〕第十六、釋有餘依地名義。釋論四門分別，如釋應知。
〔丙〕第十七、釋無餘依地名義。釋論五門分別，如釋應知。
第四、總結。

〔甲〕第二，廣解。分十七，謂始從五識身相應地，乃至無餘依地。

〔乙〕第一、釋五識身相應地。大門分三：

〔丙〕一、略釋。
〔丙〕二、廣解
〔丙〕三、明五識生起緣等。
〔丙〕初、略釋。分二：

〔丁〕一、總問總答。分三：

〔戊〕一、問。
〔戊〕二、答。
〔戊〕三、結。

〔丁〕二、別問別答。分二：

〔戊〕一、問。
〔戊〕二、答。分五，如論。

〔丙〕第二、廣解。分五：

〔丁〕一、明眼識。
〔丁〕二、明耳識。
〔丁〕三、明鼻識。
〔丁〕四、明舌識。
〔丁〕五、明身識。
〔丁〕初、明眼識。分五：

〔戊〕一、明自性。分二：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答。

〔戊〕第二、明所依。分二：

〔己〕一、標。
〔己〕二、釋。分三：

〔庚〕一、明三依，分三：

〔辛〕一、明俱有依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔庚〕二、明等無間依。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕三、明種子依。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕二、明料簡。分三：
〔庚〕一、標。
〔庚〕二、列名。
〔庚〕三、釋。

〔己〕三、解釋眼等三法。分三：
〔己〕一、明眼。
〔己〕二、明等無間。
〔己〕三、明種子識。

〔戊〕第三、明所緣，分三：

〔己〕一、略標。
〔己〕二、列名。
〔己〕三、解釋。分五：

〔庚〕一、廣明三色。分三：

〔辛〕一、明顯色。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、列名。

〔辛〕二、明形色。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、列名。

〔辛〕三、明表色。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、列名。

〔庚〕二、略釋三色。分三：

〔辛〕一、略明顯色。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕二、略明形色。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕三、略明表色。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分三：

〔癸〕一、依生滅相續。
〔癸〕二、依有間無間等。
〔癸〕三、依變異。

〔庚〕三、明三色差別。分三：

〔辛〕一、明顯色差別。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕二、明形色差別。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕三、明表色差別。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔庚〕四、明二識所緣分別。分二：

〔辛〕一、眼識所緣。
〔辛〕二、意識所緣。

〔庚〕五、明總攝所緣。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分四：

〔壬〕一、好。
〔壬〕二、惡。
〔壬〕三、俱異。
〔壬〕四、似色。

〔戊〕第四、明助伴。分二：

〔己〕一、總標。
〔己〕二、別釋。分二：

〔庚〕一、依五遍行等法。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕二、料簡諸法。分二：

〔辛〕一、明非一一轉。
〔辛〕二、明各從自種生。

〔戊〕第五、明作業。分二：

〔己〕一、總標。
〔己〕二、別釋。分六，如論應知。

〔丁〕第二，釋耳識。分五：

〔戊〕一、明自性，分二：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答。

〔戊〕第二、明所依，分二：

〔己〕一、總標。
〔己〕二、別釋。分二：

〔庚〕一、明三依。分三：

〔辛〕一、明俱有依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕二、明等無間依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕三、明種子依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔庚〕二、釋耳等三法。分二：

〔辛〕一、釋耳。
〔辛〕二、例餘意種二法。

〔戊〕第三、明所緣。分三：

〔己〕一、總標。
〔己〕二、略答。
〔己〕三、解釋。分五：

〔庚〕一、列名。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、陳數。有十七，如論。

〔庚〕二、明聲所起因。分三：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、列名。
〔辛〕三、解釋。

〔庚〕三、明總攝。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕四、明異門。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕五、明二識所緣。分二：

〔辛〕一、耳識所緣。
〔辛〕二、意識所緣。

〔戊〕第四、第五、合明助伴及作業，例同於前。

〔丁〕第三，釋鼻識。分五：

〔戊〕一、明自性。分二：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答。

〔戊〕第二、明所依。分二：

〔己〕一、總標。
〔己〕二、釋。分二：

〔庚〕一、明三依。分三：

〔辛〕一、俱有依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕二、等無間依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕三、種子依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔庚〕二、釋鼻等三法。分二：

〔辛〕一、明鼻根。
〔辛〕二、例餘意種。

〔戊〕第三、明所緣。分三：

〔己〕一、標。
〔己〕二、略答。
〔己〕三、解釋。分三：

〔庚〕一、列名。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、陳數。

〔庚〕二、明異門。
〔庚〕三、明二識所緣。分二：

〔辛〕一、鼻識所緣。
〔辛〕二、意識所緣。

〔戊〕第四、五，合明助伴及作業。例同於前。

〔丁〕第四，釋舌識。分五：

〔戊〕一、明自性。分二：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答。

〔戊〕第二、明所依。分二：

〔己〕一、標。
〔己〕二、釋。分二：

〔庚〕一、明三依。分三：

〔辛〕一、俱有依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕二、等無間依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕三、種子依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔庚〕二、明舌等三法。分二：

〔辛〕一、明舌根。
〔辛〕二、例餘意種。

〔戊〕第三、明所緣。分三：

〔己〕一、標。
〔己〕二、略答。
〔己〕三、解釋。分三：

〔庚〕一、列名。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、陳數。

〔庚〕二、明異名。
〔庚〕三、明二識所緣。分二：

〔辛〕一、舌識所緣。
〔辛〕二、意識所緣。

〔戊〕第四、五，合明助伴及作業，例同於前。

〔丁〕第五，釋身識。分五：

〔戊〕一、明自性。分二：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答。

〔戊〕第二、明所依。分二：

〔己〕一、標。
〔己〕二、釋。分二：

〔庚〕一、明三依。分三：

〔辛〕一、俱有依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕二、等無間依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕三、種子依。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔庚〕二、明身等三法。分二：

〔辛〕一、明身根。
〔辛〕二、例餘意種。

〔戊〕第三、明所緣，分三：

〔己〕一、標。
〔己〕二、略答。
〔己〕三、解釋。分四：

〔庚〕一、列名。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、陳數。

〔庚〕二、明總攝。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、答。

〔庚〕三、明異名。
〔庚〕四、明二識所緣。分二：

〔辛〕一、身識所緣。
〔辛〕二、意識所緣。

〔戊〕第四、五，合明助伴及作業，例同於前。

〔丙〕大門第三、明五識生起緣等。分三：

〔丁〕一、明五識生緣。分二：

〔戊〕一、明眼識生緣。分二：

〔己〕一、明闕緣。
〔己〕二、明俱緣。

〔戊〕二、明例餘四識。

〔丁〕第二、明五識染淨生起次第。分二：

〔戊〕一、明眼識染淨次第。分二：

〔己〕一、明三心生起次第。分三：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、列名。
〔庚〕三、解釋。分二：

〔辛〕一、釋三心。
〔辛〕二、明染淨。

〔己〕二、明眼識善、不善。分二：

〔庚〕一、明隨意等流轉。
〔庚〕二、明二識相續轉。

〔戊〕第二、例餘四識。

〔丁〕第三、明依等四法譬喻。有二異門，如論應知。

〔乙〕第二廣解中，第二、釋意地。大門分三：

〔丙〕一、略釋。
〔丙〕二、廣解。
〔丙〕三、攝相。
〔丙〕初、略釋。分三：

〔丁〕一、略問。
〔丁〕二、略答。
〔丁〕三、略釋。

〔丙〕大門第二、廣解。分五：

〔丁〕一、明自性。分三：

〔戊〕一、問。
〔戊〕二、略答。
〔戊〕三、解釋。分三：

〔己〕一、明心。
〔己〕二、明意。
〔己〕三、明識。

〔丁〕第二、明所依。分二：

〔戊〕一、標。
〔戊〕二、釋。分二：

〔己〕一、明等無間依。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。

〔己〕二、明種子依。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。

〔丁〕第三、明所緣。分二：

〔戊〕一、標。
〔戊〕二、釋。

〔丁〕第四、明助伴。分四：

〔戊〕一、標。
〔戊〕二、列名。分六：

〔己〕一、五遍行。
〔己〕二、五別境。
〔己〕三、十一善。
〔己〕四、六根本煩惱。
〔己〕五、二十二隨煩惱。
〔己〕六、四不定。

〔戊〕三、總結。
〔戊〕四、料簡。分八：

〔己〕一、同所緣。
〔己〕二、不同行相一時俱有。
〔己〕三、一一轉。
〔己〕四、從自種生。
〔己〕五、更互相應。
〔己〕六、有相。
〔己〕七、有所緣。
〔己〕八、有所依。

〔丁〕第五、明作業。分二：

〔戊〕一、總標。
〔戊〕二、別釋。分二：

〔己〕一、明共業。分六：

〔庚〕一、了自境。
〔庚〕二、了自共相。
〔庚〕三、了三世。
〔庚〕四、了剎那相續。
〔庚〕五、發淨、不淨業。
〔庚〕六、取愛、非愛果等。

〔己〕二、明不共業。分三：

〔庚〕一、總標。
〔庚〕二、列名。
〔庚〕三、解釋。分十五：

〔辛〕一、明分別所緣作業相。分五：

〔壬〕一、總問。
〔壬〕二、略答。
〔壬〕三、列名。
〔壬〕四、別釋。分七：

〔癸〕一、明有相分別。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。

〔癸〕二、明無相分別。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。

〔癸〕三、明任運分別。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。

〔癸〕四、明尋求分別。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。

〔癸〕五、明伺察分別。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。

〔癸〕六、明染污分別。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。分四：

〔丑〕一、依三世。
〔丑〕二、依三覺。
〔丑〕三、依根本煩惱。
〔丑〕四、依隨煩惱。

〔癸〕七、明不染污分別。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。分四：

〔丑〕一、依善無記。
〔丑〕二、依出離三覺。
〔丑〕三、依十一善。
〔丑〕四、依三無記。

〔壬〕第五、總結。

〔辛〕第二、明審慮所緣作業相。分四：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、略答。
〔壬〕三、解釋。分三：

〔癸〕一、明如理所引。分三：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。分二：

〔丑〕一、依非真實有。
〔丑〕二、依真實有。分三：

〔寅〕一、依施等。
〔寅〕二、依法住智。
〔寅〕三、依出世智。

〔子〕三、結。

〔癸〕二、明不如理所引。
〔癸〕三、明非如理、非不如理所引。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。

〔壬〕四、總結。

〔辛〕第三、明醉作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有四因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第四、明狂作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有五因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第五、明夢作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有十因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第六、明覺作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有三因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第七、明悶作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有五因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第八、明醒作業相，分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。

〔辛〕第九、明發身語業作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有四因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第十、明離欲作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有四因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第十一、明離欲退作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有五因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第十二、明斷善根作業相。分四：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有五因緣，如論。
〔壬〕三、結。
〔壬〕四、答難。

〔辛〕第十三、明續善根作業相。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。有四因緣，如論。
〔壬〕三、結。

〔辛〕第十四、十五，合意識捨壽及受生作業相。大門分二：

〔壬〕一、明內有情世間捨壽及受生門。
〔壬〕二、明外器世界壞成門。
〔壬〕初門分二：

〔癸〕一、明捨壽門。
〔癸〕二、明受生門。
〔癸〕初捨壽門，分三：

〔子〕一、總問。
〔子〕二、略答。
〔子〕三、廣解。分九：

〔丑〕一、明捨壽量，分三：

〔寅〕一、總標。
〔寅〕二、列名。分二：

〔卯〕一、列壽盡等三名。
〔卯〕二、列善不善等三名。

〔寅〕三、別釋。分六：

〔卯〕一、明壽盡死相。分三：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。
〔辰〕三、結。

〔卯〕二、明福盡死相。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。

〔卯〕三、明不避不平等死相。分五：

〔辰〕一、總問。
〔辰〕二、略答。
〔辰〕三、徵問。
〔辰〕四、答。列名分九，如論。
〔辰〕五、結。

〔卯〕四、明善心死相。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分二：

〔巳〕一、立因。
〔巳〕二、顯果。分二：

〔午〕一、明可憶念相。
〔午〕二、明不可憶念相。分三：

〔未〕一、立正義。
〔未〕二、徵。
〔未〕三、答所以。

〔卯〕五、明不善心死相。分二：

〔辰〕一、總問。
〔辰〕二、廣答。分二：

〔巳〕一、答不善死正義。分二：

〔午〕一、立因。
〔午〕二、顯果。

〔巳〕二、答善不善死相。分二：

〔午〕一、依受苦不受苦明相。分二：

〔未〕一、明善死相。
〔未〕二、明不善死相。

〔午〕二、依見亂不見亂明相。分二：

〔未〕一、明善死相。
〔未〕二、明不善死相。

〔卯〕六、明無記心死相。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分二：

〔巳〕一、立因。
〔巳〕二、顯果。

〔丑〕第二、明憶念不憶念相。分二：

〔寅〕一、總標。
〔寅〕二、別釋。分二：

〔卯〕一、明偏強憶念相。
〔卯〕二、明平等憶念相。

〔丑〕第三、明捨壽因。分三：

〔寅〕一、總標。
〔寅〕二、別釋。分二：

〔卯〕一、明戲論因。
〔卯〕二、明善不善因。

〔寅〕三、結。

〔丑〕第四、捨壽善不善相。分三：

〔寅〕一、明行不善業捨壽相。分二：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、引經證成。

〔寅〕二、明行善業捨壽相。分二：

〔卯〕一、立正義。
〔卯〕二、明差別。

〔寅〕三、明不善差別相。分二：

〔卯〕一、明上品不善捨壽相。
〔卯〕二、明中品不善捨壽相。

〔丑〕第五、明中有因。分三：

〔寅〕一、明異生中有因。分二：

〔卯〕一、立因。
〔卯〕二、顯果。

〔寅〕二、明初二果人中有相。分四：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。
〔卯〕三、立喻。
〔卯〕四、法合。

〔寅〕三、明不還人中有相。

〔丑〕第六、明斷末磨差別相。分二：

〔寅〕一、略釋。
〔寅〕二、廣解。分三：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、列名。分二，如論。
〔卯〕三、別釋。分二：

〔辰〕一、明重相。
〔辰〕二、明輕相。分二：

〔巳〕一、依善業明輕相。
〔巳〕二、依北洲明輕相。

〔丑〕第七、明中有根具不具相。分二：

〔寅〕一、依色界明根具相。
〔寅〕二、依欲界明根具不具相。

〔丑〕第八、明調善不調善死相。分二：

〔寅〕一、依清淨解脫明調善死相。
〔寅〕二、依不清淨及不解脫明不調善死相。

〔丑〕第九、明識捨身相。分三：

〔寅〕一、明不善人識捨身相。
〔寅〕二、明行善人識捨身相。
〔寅〕三、總結。

〔癸〕第二、明受生相門。分二：

〔子〕一、總問。
〔子〕二、廣答。分九：

〔丑〕一、明中有相。分十二：

〔寅〕一、明受中有因果相。分三：

〔卯〕一、立因。分二，如論。
〔卯〕二、顯果。
〔卯〕三、立喻。

〔寅〕二、明中有根圓不圓義。
〔寅〕三、明中有色相。分二：

〔卯〕一、明不善業中有色相。
〔卯〕二、明行善中有色相。

〔寅〕四、明中有是誰緣境。
〔寅〕五、明中有不貪故身義。分二：

〔卯〕一、明不貪故身義。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。

〔卯〕二、明貪後身義。分二：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。

〔寅〕六、明中有眼所緣境。分三：

〔卯〕一、明無障礙相。分二：

〔辰〕一、明正義。
〔辰〕二、立喻。

〔卯〕二、明見同類中有有情義。
〔卯〕三、明見自生處相。

〔寅〕七、明中有趣向相。分三：

〔卯〕一、明造不善業中有趣向相。
〔卯〕二、明生天中有趣向相。
〔卯〕三、明生人中有趣向相。

〔寅〕八、明中有住限量。分五：

〔卯〕一、明未得生緣量。
〔卯〕二、明得生緣量。
〔卯〕三、明極七日量。
〔卯〕四、明七七日量。
〔卯〕五、明決定得受生義。

〔寅〕九、明中有業轉不轉相。分二：

〔卯〕一、明不轉義。
〔卯〕二、明轉義。

〔寅〕十、明中有異名。分二：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、別釋。分四，如論。

〔寅〕十一、依界明中有有、無義。
〔寅〕十二、明中有受惡趣及善趣身義。分三：

〔卯〕一、明趣那落迦中有相。分五：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、明受生相。
〔辰〕三、明諸根具相。
〔辰〕四、明受果。
〔辰〕五、明不生因。

〔卯〕二、明往鬼趣中有相。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。

〔卯〕三、明往傍生趣等中有相。分二：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。

〔丑〕第二、明受生三法相等。分三：

〔寅〕一、明三處現前相。分二：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、別釋。分三，如論。

〔寅〕二、明三種無障相。分三：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、列名。分三，如論。
〔卯〕三、別釋。分三：

〔辰〕一、明產處過患相。分三：

〔巳〕一、總問。
〔巳〕二、廣答。分十：

〔午〕一、答產處風逼迫過。
〔午〕二、答產處熱逼迫過。
〔午〕三、答產處癊逼迫過。
〔午〕四、答產處有如麻過。
〔午〕五、答產處有如麥過。
〔午〕六、答其門如車形過。
〔午〕七、答其門如螺形過。
〔午〕八、答其門有曲過。
〔午〕九、答其門有穢過。
〔午〕十、答其門有濁過。

〔巳〕三、總結。

〔辰〕二、明種子過患相。分三：

〔巳〕一、總問。
〔巳〕二、廣答。分五，如論。
〔巳〕三、總結。

〔辰〕三、明宿業過患相。分三：

〔巳〕一、總問。
〔巳〕二、廣答。分七，如論。
〔巳〕三、總結。

〔寅〕第三、明總結。

〔丑〕第三、明入胎相。分三：

〔寅〕一、總標。
〔寅〕二、別釋。分四：

〔卯〕一、明顛倒想。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。

〔卯〕二、明男女差別相。分五：

〔辰〕一、明為女中有於父起貪心相。
〔辰〕二、明為男中有於母起貪心相。
〔辰〕三、明為女中有於母起遠去相。
〔辰〕四、明為男中有於父起遠離相。
〔辰〕五、明受生因由。

〔卯〕三、明無福、有福受生差別。分二：

〔辰〕一、明無福受生相。分二：

〔巳〕一、立因。
〔巳〕二、顯果。分二：

〔午〕一、聞聲。
〔午〕二、見色。

〔辰〕二、明有福受生相。分二：

〔巳〕一、立因。
〔巳〕二、顯果。分二：

〔午〕一、明聞聲差別。
〔午〕二、明見色差別。

〔卯〕四、明取識續生義。分三：

〔辰〕一、總標略義。
〔辰〕二、別釋差別。
〔辰〕三、總結。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。分四：

〔午〕一、明藏識任持根大種相。
〔午〕二、明諸根大種俱生相。分三：

〔未〕一、立因。
〔未〕二、顯果。
〔未〕三、結。

〔午〕三、明漸次成諸根相。分三：

〔未〕一、明眼等諸根成相。分二：

〔申〕一、立因。
〔申〕二、顯果。

〔未〕二、明諸根依處成相。分二：

〔申〕一、立因。
〔申〕二、顯果。

〔未〕三、總結。

〔午〕四、明互相安危相。分四：

〔未〕一、明依託義。
〔未〕二、明損益義。
〔未〕三、總結。
〔未〕四、明肉心義。

〔寅〕第三、明總結。

〔丑〕第四、明種子具不具差別相。分十二：

〔寅〕一、依般涅槃法，明種子有無差別。分二：

〔卯〕一、明具相。
〔卯〕二、明不具相。

〔寅〕二、依界明種子。分二：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、別釋。分三，如論。

〔寅〕三、依四大種明種子義。分二：

〔卯〕一、立正義。
〔卯〕二、明作業。分四，如論。

〔寅〕四、依二因明種子義。分二：

〔卯〕一、明能生自體戲論因。
〔卯〕二、明能生族姓等果善、不善因。

〔寅〕五、依凡、聖明種子義。分二：

〔卯〕一、明凡種子。
〔卯〕二、明聖種子。

〔寅〕六、依三受明種子義。分四：

〔卯〕一、依異熟所攝受明種子。
〔卯〕二、依異熟所生受明種子。
〔卯〕三、依境界生受明種子。
〔卯〕四、依隨緣起受明種子。

〔寅〕七、依所熏明種子義。
〔寅〕八、依因果受用、未受用明種子義。分四：

〔卯〕一、明已與果種子。分二：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。

〔卯〕二、明未與果種子。分五：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。
〔辰〕三、答難。
〔辰〕四、明已受果義。
〔辰〕五、明未受果義。

〔卯〕三、明不定種子。
〔卯〕四、總結。

〔寅〕九、依染淨明種子義。分二：

〔卯〕一、明染種。
〔卯〕二、明淨種。

〔寅〕十、依粗重等明種子義。分二：

〔卯〕一、明煩惱所攝種子。
〔卯〕二、明異熟及無記所攝種子。

〔寅〕十一、依信等十一善法明種子義。分四：

〔卯〕一、立正義。
〔卯〕二、徵。
〔卯〕三、答所以。
〔卯〕四、結引證。

〔寅〕十二、依異名明種子義。分四：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、列名。分十一，如論。
〔卯〕三、總結。
〔卯〕四、明轉依勝利。分二：

〔辰〕一、明捨一切染污法種子勝利。
〔辰〕二、明轉一切善及無記法種子所闕緣勝利。

〔丑〕第五、明住胎時等義。分三：

〔寅〕一、明住胎時限。分三：

〔卯〕一、立正義。
〔卯〕二、引證。
〔卯〕三、明經意趣。分三：

〔辰〕一、明極滿足相。
〔辰〕二、明圓滿、非極滿足相。
〔辰〕三、明不滿足相。

〔寅〕二、明住胎食相。
〔寅〕三、分別住胎八位差別。分四：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、徵問。
〔卯〕三、列名。分八，如論。
〔卯〕四、別釋。分八，如論。

〔丑〕第六、明胎藏轉變義。分二：

〔寅〕一、略釋。分二：

〔卯〕一、立因。分二，如論。
〔卯〕二、顯果。分四，如論。

〔寅〕二、廣解。分四：

〔卯〕一、明髮變異相。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分三，如論。

〔卯〕二、明色變異相。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分四，如論。

〔卯〕三、明皮變異相。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分二，如論。

〔卯〕四、明肢分變異相。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分三，如論。

〔丑〕第七、明住胎時男女差別等義。分三：

〔寅〕一、明男女住胎差別相。
〔寅〕二、明母受苦惱相。
〔寅〕三、明出胎時分。

〔丑〕第八、明諸根受境緣等義。分六：

〔寅〕一、明受六塵相。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕二、明學言說相。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕三、明耽著家室相。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕四、明學工巧相。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕五、明受用境界相。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕六、明受苦樂相。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分二：

〔辰〕一、立因。分二，如論。
〔辰〕二、顯果。分二：

〔巳〕一、明染品果。
〔巳〕二、明淨品果。

〔丑〕第九、明種子等四緣之義。分七：

〔寅〕一、總標。
〔寅〕二、列名。分四，如論。
〔寅〕三、別釋。分四：

〔卯〕一、明種子所引相。
〔卯〕二、明飲食資養相。
〔卯〕三、明隨逐守護相。
〔卯〕四、隨學造作身語業相。分三：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。
〔辰〕三、結。

〔寅〕四、明不脩行過失。
〔寅〕五、明脩行勝利。分二：

〔卯〕一、立因。
〔卯〕二、顯果。

〔寅〕六、明難悟相。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分八，如論。

〔寅〕七、明總結。

〔壬〕第二、明外器世間壞、成相。分三：

〔癸〕一、總問。
〔癸〕二、略答。
〔癸〕三、廣解。分二：

〔子〕一、明壞相。
〔子〕二、明成相。
〔子〕初、明壞相。分三：

〔丑〕一、明所壞差別。
〔丑〕二、明所壞性相。
〔丑〕三、總結。
〔丑〕一、明所壞差別。分六：

〔寅〕一、立因。
〔寅〕二、顯果。
〔寅〕三、徵。
〔寅〕四、答所以。
〔寅〕五、明器世成因。分二：

〔卯〕一、立因。
〔卯〕二、顯果。

〔寅〕六、明有情時無定相。分三：

〔卯〕一、立正義。
〔卯〕二、徵。
〔卯〕三、答所以。

〔丑〕第二、明能壞性相。分二：

〔寅〕一、總標。
〔寅〕二、別釋。分六：

〔卯〕一、明壞之限量。分三：

〔辰〕一、明三災壞限。分三：

〔巳〕一、明火災壞限。
〔巳〕二、明水災壞限。
〔巳〕三、明風災壞限。

〔辰〕二、明第四靜慮無壞因。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。

〔辰〕三、明三災壞頂。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。分三：

〔午〕一、明火災頂。
〔午〕二、明水災頂。
〔午〕三、明風災頂。

〔卯〕第二、明壞空成住相。分四，如論。
〔卯〕第三、明立劫意趣。分二：

〔辰〕一、依八十中劫，明立劫意。
〔辰〕二、依初靜慮三天壽量，明立劫意趣。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。分三，如論。

〔卯〕第四、明火災壞相。分二：

〔辰〕一、明中劫相。
〔辰〕二、明壞相。
〔辰〕一、明中劫相。分三：

〔巳〕一、總問。
〔巳〕二、略答。分五：

〔午〕一、明壽量無限義。
〔午〕二、明壽量有限時。
〔午〕三、明壽量減相。
〔午〕四、明壽量增因。
〔午〕五、總結。

〔巳〕三、廣解。分三：

〔午〕一、總標。
〔午〕二、列名。分三，如論。
〔午〕三、別釋。分三：

〔未〕一、明儉災相。分二：

〔申〕一、總標。
〔申〕二、別釋。分四：

〔酉〕一、明興起用時。
〔酉〕二、明儉相。分五：

〔戌〕一、難得義。
〔戌〕二、明讌會法。
〔戌〕三、明守護相。
〔戌〕四、明無力。
〔戌〕五、總結。

〔酉〕三、明時限。
〔酉〕四、明增壽等因。

〔未〕二、明病災相。分四：

〔申〕一、明興起時。
〔申〕二、明病相。
〔申〕三、明病息時限。
〔申〕四、明壽增等因。

〔未〕三、明刀災相。分六：

〔申〕一、明興起時。
〔申〕二、明刀相。
〔申〕三、息時。
〔申〕四、明三衰損相。分三：

〔酉〕一、總標。
〔酉〕二、列名。分三，如論。
〔酉〕三、別釋。分三：

〔戌〕一、明壽量衰損。分二：

〔亥〕一、標。
〔亥〕二、釋。

〔戌〕二、明依止衰損。分二：

〔亥〕一、標。
〔亥〕二、釋。

〔戌〕三、明資具衰損。分二：

〔亥〕一、標。
〔亥〕二、釋。分四，如論。

〔申〕五、明增壽因。
〔申〕六、明壽量等增長因。分二：

〔酉〕一、立因。
〔酉〕二、顯果。分四，如論。

〔辰〕第二、明壞相。分二：

〔巳〕一、明壞有情世間相。分四：

〔午〕一、明壞地獄有情。
〔午〕二、例明傍生、鬼趣有情。
〔午〕三、明壞人趣有情。分三：

〔未〕一、立因。
〔未〕二、顯果。
〔未〕三、結。

〔午〕四、例明壞天趣有情。

〔巳〕二、明壞器世間相。分六：

〔午〕一、明不可得義。分四：

〔未〕一、明有情不可得。
〔未〕二、明資具不可得。
〔未〕三、明天雨不可得。
〔未〕四、明藥草等不可得。

〔午〕二、明能燒之相。分二：

〔未〕一、明此日輪熱增大義。分二：

〔申〕一、立因。
〔申〕二、顯果。

〔未〕二、明六日出因。分三：

〔申〕一、立因。分二，如論。
〔申〕二、顯果。
〔申〕三、明作用。

〔午〕三、明所燒相。分二：

〔未〕一、總問。
〔未〕二、廣答。分六，如論。

〔午〕四、明略義。分二：

〔未〕一、總標。
〔未〕二、別釋。分三，如論。

〔午〕五、明影不可得義。
〔午〕六、明壞住劫數。分二：

〔未〕一、明壞限。
〔未〕二、明住限。

〔卯〕第五、明水災壞相。分二：

〔辰〕一、總問。
〔辰〕二、廣答。分五：

〔巳〕一、答因。
〔巳〕二、答果。
〔巳〕三、立喻。
〔巳〕四、明俱沒相。
〔巳〕五、明住限。

〔卯〕第六、明風災壞相。分二：

〔辰〕一、總問。
〔辰〕二、廣答。分五：

〔巳〕一、答因。
〔巳〕二、答果。
〔巳〕三、立喻。
〔巳〕四、明俱沒相。分三：

〔午〕一、立正義。
〔午〕二、徵。
〔午〕三、答所以。

〔巳〕五、明住限。

〔丑〕第三、明總結。

〔子〕三廣解分二中第二、明外器世間成相之義。分三：

〔丑〕一、總問。
〔丑〕二、略答。分二：

〔寅〕一、立因。
〔寅〕二、顯果。

〔丑〕三、別釋。分十八：

〔寅〕一、明第三靜慮以下色天成立相。分二：

〔卯〕一、略釋。分二：

〔辰〕一、明第三靜慮器世成相。
〔辰〕二、例明第二及初靜慮器世成相。

〔卯〕二、廣解。分三：

〔辰〕一、明第三靜慮器世成相。分三：

〔巳〕一、立因。
〔巳〕二、顯果。
〔巳〕三、明器漸次成相。

〔辰〕二、明第二靜慮器世成相。
〔辰〕三、明初靜慮器世成相。分二：

〔巳〕一、略釋。分二：

〔午〕一、立因。
〔午〕二、顯果。

〔巳〕二、廣解。分二：

〔午〕一、明大梵生相。
〔午〕二、明餘天生相。分三：

〔未〕一、明初思願。
〔未〕二、立生因。
〔未〕三、顯果。

〔寅〕第二、明欲界四空居天器世成立相。分四：

〔卯〕一、立生起。
〔卯〕二、明成相。
〔卯〕三、立喻。
〔卯〕四、明四空居天生之因由。

〔寅〕第三、明地居諸天所依，上從妙高，下至鐵圍成立相。分五：

〔卯〕一、明風輪成相。分三：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。
〔辰〕三、明業用。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。

〔卯〕二、明水輪成相。分二：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。

〔卯〕三、明地輪成相。分三：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。
〔辰〕三、明業用。

〔卯〕四、明諸山成相。分二：

〔辰〕一、立因。分三，如論。
〔辰〕二、顯果。分三：

〔巳〕一、明上品果。分三：

〔午〕一、立因。
〔午〕二、顯果。
〔午〕三、明體性。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔巳〕二、明中品果。分五：

〔午〕一、總標。
〔午〕二、列名。分七，如論。
〔午〕三、釋名。
〔午〕四、明妙高山量。
〔午〕五、明七金山量。

〔巳〕三、明下品果。分三：

〔午〕一、總標。
〔午〕二、別釋。分三，如論。
〔午〕三、明輪圍山住處及量。

〔卯〕五、明非天等四趣住處成相。分四：

〔辰〕一、明非天住處成相。
〔辰〕二、明大雪山等成相。
〔辰〕三、明四地獄成相。
〔辰〕四、明鬼、傍生住處成相。

〔寅〕第四、明四洲成立相。分四：

〔卯〕一、總標。
〔卯〕二、列名。分四，如論。
〔卯〕三、顯形。分四，如論。
〔卯〕四、量。分四，如論。

〔寅〕第五、明內外海成立相。分二：

〔卯〕一、明內海。分二：

〔辰〕一、明海體。
〔辰〕二、明所居有情。分二：

〔巳〕一、明龍。分四：

〔午〕一、總標。
〔午〕二、列名。分八，如論。
〔午〕三、明作業。
〔午〕四、明種類。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。分四，如論。

〔巳〕二、明妙翅鳥。

〔卯〕第二、明外海。

〔寅〕第六、明堅手神等住處成立相。分四：

〔卯〕一、立住處。
〔卯〕二、明住處量。
〔卯〕三、明能住有情。分四，如論。
〔卯〕四、明四大峰能住有情。分二：

〔辰〕一、明住處。分二：

〔巳〕一、明處所。
〔巳〕二、明量。

〔辰〕二、明能住有情。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。

〔寅〕第七、明四大王住處成立相。分二：

〔卯〕一、明君住處。分二：

〔辰〕一、明所居處。分四，如論。
〔辰〕二、明能居有情。分四，如論。

〔卯〕二、明諸臣住處。

〔寅〕第八、明善住龍王住處成立相。分六：

〔卯〕一、明住處相。
〔卯〕二、明能住有情。
〔卯〕三、明作業。
〔卯〕四、明遊行處。
〔卯〕五、明眷屬。
〔卯〕六、明彼食。

〔寅〕第九、明四大河成立相。分二：

〔卯〕一、明出處。分三：

〔辰〕一、明其量。
〔辰〕二、明功德。
〔辰〕三、明端嚴。

〔卯〕二、明所出。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、列名。分四，如論。

〔寅〕第十、明頂天住處成立相。分三：

〔卯〕一、明君住處。
〔卯〕二、明臣住處。
〔卯〕三、明妙高四寶成相。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分四，如論。

〔寅〕第十一、明輪王道成立相。分三：

〔卯〕一、明體性。
〔卯〕二、明沒量。
〔卯〕三、明減時。

〔寅〕第十二、明妙翅鳥王住處成立相。分二：

〔卯〕一、明住之處所。
〔卯〕二、明能住有情。

〔寅〕第十三、明諸小渚成立相。分二：

〔卯〕一、明總相住處。
〔卯〕二、明別相住處。

〔寅〕第十四、明劫初人住處成立相。分八：

〔卯〕一、明來處。分二：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。

〔卯〕二、明業差別。分二：

〔辰〕一、明欲界攝相。
〔辰〕二、明非餘時義。

〔卯〕三、立名。
〔卯〕四、明功德。
〔卯〕五、明住處。
〔卯〕六、明飲食。分五：

〔辰〕一、明增相。
〔辰〕二、明減相。
〔辰〕三、明執受相。
〔辰〕四、明好惡色生因。
〔辰〕五、明食沒因由。

〔卯〕七、明男女差別因由。分五：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。分二，如論。
〔辰〕三、明起惡業。
〔辰〕四、明他輕相。
〔辰〕五、明初起屋因由。

〔卯〕八、明立四姓因由。分二：

〔辰〕一、明王種起由。分二：

〔巳〕一、立因。
〔巳〕二、顯果。

〔辰〕二、例明餘三姓興起因由。

〔寅〕第十五、明日月星宿成立相。分二：

〔卯〕一、略釋。分二：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。

〔卯〕二、廣解。分九：

〔辰〕一、明日月量。分二，如論。
〔辰〕二、明日月自性。分二，如論。
〔辰〕三、明遲速。
〔辰〕四、明作業。分六，如論。
〔辰〕五、明遊行量。
〔辰〕六、明日行遠近。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。分三，如論。

〔辰〕七、明月虧盈因由。
〔辰〕八、明月影因由。
〔辰〕九、明星宿量。分三，如論。

〔寅〕第十六、明死王興之因由。分四：

〔卯〕一、明死王生由。分二：

〔辰〕一、立因。
〔辰〕二、顯果。

〔卯〕二、明眷屬生相。
〔卯〕三、明害具起相。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。

〔卯〕四、明有情生相。

〔寅〕第十七、明壞限及成小千等成立相。分四：

〔卯〕一、明大千界俱成壞相。
〔卯〕二、分別三千界相。分二：

〔辰〕一、總標。
〔辰〕二、別釋。分三：

〔巳〕一、明小千界。分二：

〔午〕一、標。
〔午〕二、釋。

〔巳〕二、明中千界。分二：

〔午〕一、標。
〔午〕二、釋。

〔巳〕三、明大千界。分二：

〔午〕一、標。
〔午〕二、釋。

〔卯〕三、總結。分三：

〔辰〕一、立正義。
〔辰〕二、立喻。
〔辰〕三、法合。

〔卯〕四、明化主。

〔寅〕第十八、明五趣等二十四可得事成立相。分三：

〔卯〕一、立生起因。
〔卯〕二、列名。分二十四，如論。
〔卯〕三、別釋。分二：

〔辰〕一、明五趣可得相。分二：

〔巳〕一、明那落迦。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕二、例明餘四趣。

〔辰〕二、釋。分二十：

〔巳〕一、釋五趣。分五：

〔午〕一、地獄。
〔午〕二、傍生。
〔午〕三、鬼趣。
〔午〕四、天趣。
〔午〕五、人趣。

〔巳〕二、釋四生。分四：

〔午〕一、卵生。分二：

〔未〕總問總答。
〔未〕別問別答。餘三準上。

〔午〕二、胎生。
〔午〕三、濕生。
〔午〕四、化生。

〔巳〕三、釋六依持。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分六：

〔未〕一、建立依。分三：

〔申〕一、標。
〔申〕二、釋。
〔申〕三、結。餘五準上。

〔未〕二、藏覆依。
〔未〕三、豐稔依。
〔未〕四、安隱依。
〔未〕五、日月依。
〔未〕六、食依。

〔巳〕四、釋七攝受事。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分七，如論。

〔巳〕五、釋十資身具。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分十，如論。

〔巳〕六、釋八數隨行。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分八，如論。

〔巳〕七、釋三世事。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分三，如論。

〔巳〕八、釋三語言。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分二：

〔未〕一、列名。分三，如論。
〔未〕二、別釋。分三：

〔申〕一、釋法言。
〔申〕二、釋非法言。
〔申〕三、釋餘言。

〔巳〕九、釋二十二種發憤。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分二十二，如論。

〔巳〕十、釋六十二種有情之類。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分六十二，如論。

〔巳〕十一、釋八位。分三：

〔午〕初、問。
〔午〕次、列名。
〔午〕後、別釋。分八，論文自顯。

〔巳〕十二、釋四種入胎。分三：

〔午〕初、問。
〔午〕次、列名。
〔午〕後、釋。分四，如論。

〔巳〕十三、釋四威儀。其義易了，故此不明。
〔巳〕十四、釋六種活命。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分六，如論。

〔巳〕十五、釋六種守護。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分六，如論。

〔巳〕十六、釋七種苦。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分七，如論。

〔巳〕十七、釋七慢。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分七，如論。

〔巳〕十八、釋七種憍。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。分七，如論。

〔巳〕十九、釋四種言說。分三：

〔午〕初、問。
〔午〕次、略答。
〔午〕後、別釋。分四，論文自明。

〔巳〕二十、釋眾多言說句。分三：

〔午〕初、問。
〔午〕次、略答。
〔午〕後、別釋。

〔丙〕第三、明意地攝相。大門分三：

〔丁〕一、總標。
〔丁〕二、解釋。分九：

〔戊〕一、明色聚集。
〔戊〕二、明相應品。
〔戊〕三、明三世相。
〔戊〕四、明四相。
〔戊〕五、明緣相。
〔戊〕六、明三性相。
〔戊〕七、明差別相。
〔戊〕八、明善巧方便相。
〔戊〕九、明九事相。
〔戊〕初、明色聚集。分二：

〔己〕一、標。
〔己〕二、廣釋。廣釋，分二：

〔庚〕一、略問略答。分三：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。
〔辛〕三、結。有五問五答，論文自明。

〔庚〕二、廣釋。分三：

〔辛〕一、破微塵。分二：

〔壬〕一、破塵。分四：

〔癸〕一、明生起因。
〔癸〕二、答難。
〔癸〕三、徵。
〔癸〕四、答結。

〔壬〕二、明不相離。分三：

〔癸〕一、釋二不相離。
〔癸〕二、喻顯。
〔癸〕三、明所造住因。分二：

〔子〕一、住因。
〔子〕二、大義。

〔辛〕二、明攝色集。分三：

〔壬〕一、約相攝。
〔壬〕二、約界攝。
〔壬〕三、約不相離攝。
〔壬〕第一、約相攝。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、分別。分四：

〔子〕一、根。
〔子〕二、處。
〔子〕三、五塵。
〔子〕四、建立。

〔壬〕第二、約界攝。
〔壬〕第三、約不相離攝。分四：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、徵。
〔癸〕三、釋。釋分四，有四異門，論文自顯。
〔癸〕四、結。文亦可見。

〔辛〕三、雜明聲等聚之相。分八：

〔壬〕一、明聲聚相。分二：

〔癸〕一、界有。
〔癸〕二、相有。

〔壬〕二、分別風。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、相續。
〔子〕二、不相續。

〔壬〕三、明空界。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分三：

〔子〕一、明暗色。
〔子〕二、釋明色。
〔子〕三、明異門。

〔壬〕四、明色聚小大因。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。
〔癸〕三、結。

〔壬〕五、明經中所說四大性相。分二：

〔癸〕一、明地大堅等相。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋，有二異門。

〔丑〕初門分六：

〔寅〕一、明堅。
〔寅〕二、明堅攝。
〔寅〕三、明近攝。
〔寅〕四、明執受。
〔寅〕五、非近攝。
〔寅〕六、無執受。

〔丑〕第二異門，文可見。

〔癸〕二、例餘三界。

〔壬〕六、明一切色聚悉有能造性。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。

〔壬〕七、明造色三種流轉。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分三：

〔子〕一、釋長養。
〔子〕二、釋等流。
〔子〕三、釋異熟。

〔壬〕八、明略攝色聚之相。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。

〔戊〕大門第二、明相應品。分二：

〔己〕一、總標。
〔己〕二、解釋。分七：

〔庚〕一、依地等建立位。分五，論文自顯。
〔庚〕二、明心及心所生起緣。分三：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分三：

〔壬〕一、釋根不壞。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、答。

〔壬〕二、釋境現前。分三：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、答。
〔癸〕三、明障。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。

〔壬〕三、釋能生作意。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、答。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。分四：

〔丑〕一、釋欲力。分二：問，答。
〔丑〕二、釋念力。分二：問，答。
〔丑〕三、釋境界力。分二：問，答。
〔丑〕四、釋數習力。分二：問，答。

〔辛〕三、結。文可見。

〔庚〕三、明心及心所云何作染淨理趣之相。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分三：

〔壬〕一、明意識云何分別境。分三：

〔癸〕一、明生。
〔癸〕二、明亂、不亂。
〔癸〕三、分別境。

〔壬〕二、明云何染淨生起。分二：

〔癸〕一、明染淨因。
〔癸〕二、明差別。分三：

〔子〕一、明意功能。
〔子〕二、徵。
〔子〕三、顯因由。

〔壬〕三、結。

〔庚〕四、明建立一剎相。分二：

〔辛〕一、標。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。

〔辛〕二、釋。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分三：

〔癸〕一、依一境。
〔癸〕二、明相似不相似。
〔癸〕三、明緣境差別。分二：

〔子〕一、過去。
〔子〕二、現在。

〔庚〕五、明心及心所作用。分三：

〔辛〕一、總明諸識作用。
〔辛〕二、明五遍行用。
〔辛〕三、總結。

〔庚〕六、明遍行別境體相。分二：

〔辛〕一、辨遍行體相。有五問答，論文自明。
〔辛〕二、釋別境體相。有五問答，論文自顯。

〔庚〕七、明遍行別境所作之業。分二：

〔辛〕一、明遍行作業。有五問答。論文自顯。
〔辛〕二、明別境作業。有五問答。論文自明。

〔戊〕大門第三、明三世相。分二：

〔己〕一、標。有問有答，分二：

〔庚〕一、依法。
〔庚〕二、依與不與。

〔己〕二、解釋。分三：

〔庚〕一、釋過去。
〔庚〕二、釋未來。
〔庚〕三、釋現在。

〔戊〕大門第四、明四相。分三：

〔己〕初、標。有問有答。
〔己〕次、釋。分四：

〔庚〕一、明生。
〔庚〕二、明老。分二：

〔辛〕一、自體。
〔辛〕二、差異。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔庚〕三、明住。
〔庚〕四、明無常。

〔己〕後，結。文可見。

〔戊〕大門第五、明四緣相。分四：

〔己〕一、標。
〔己〕二、解釋。分四：

〔庚〕一、明因緣。
〔庚〕二、明等無間緣。
〔庚〕三、明所緣緣。
〔庚〕四、明增上緣。分二：

〔辛〕一、依相。
〔辛〕二、依善不善性。

〔己〕三、建立。分四：

〔庚〕一、立因緣。
〔庚〕二、立等無間緣。
〔庚〕三、立所緣緣。
〔庚〕四、立增上緣。

〔己〕四、明相攝。分二：

〔庚〕一、因緣。
〔庚〕二、餘三緣。

〔戊〕大門第六、明三性相。分二：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答釋。分三：

〔庚〕一、明善。分二：

〔辛〕一、明善體。分十：

〔壬〕一、無罪善。
〔壬〕二、生得加行善。
〔壬〕三、自性等善。
〔壬〕四、順福等善。
〔壬〕五、施性等善。
〔壬〕六、善色等善。
〔壬〕七、菩提分善。
〔壬〕八、恭敬等善。
〔壬〕九、方便等善。
〔壬〕十、有五異門：

〔癸〕一、有依等善。
〔癸〕二、九地世出世善。
〔癸〕三、十善道善。
〔癸〕四、無學十善。
〔癸〕五、福生等善。

〔辛〕二、明總攝。

〔庚〕二、明不善。分二：

〔辛〕一、與善相違。
〔辛〕二、能障礙。

〔庚〕三、明無記。分三：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、解釋。分四：

〔壬〕一、異熟生。
〔壬〕二、一分威儀路。
〔壬〕三、一分工巧處。
〔壬〕四、一分變化生。

〔辛〕三、料簡。分三：

〔壬〕一、料簡工巧處。
〔壬〕二、料簡威儀路。
〔壬〕三、料簡變化生。

〔戊〕大門第七、明差別。分三：

〔己〕一、依根明差別。
〔己〕二、依境明差別。
〔己〕三、依根塵釋名差別。
〔己〕第一、依根明差別。分三：

〔庚〕一、明眼根差別。分十增：

〔辛〕一、觀色眼。
〔辛〕二、長養、異熟眼。
〔辛〕三、肉等眼。
〔辛〕四、瞚等眼。
〔辛〕五、五趣眼。
〔辛〕六、相續等眼。
〔辛〕七、有識等眼。
〔辛〕八、依處等眼。
〔辛〕九、已得等眼。
〔辛〕十、過去等眼。

〔庚〕二、例餘四根。分二：

〔辛〕一、例。
〔辛〕二、料簡。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分三：

〔癸〕一、釋耳差別。
〔癸〕二、釋鼻舌差別。
〔癸〕三、釋身差別。

〔庚〕三、明意根差別。分十一增：

〔辛〕一、識法意。
〔辛〕二、施設等意。分三：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。
〔壬〕三、果門。

〔辛〕三、心等意。
〔辛〕四、善等意。
〔辛〕五、五位差別意。
〔辛〕六、六識身意。
〔辛〕七、七識住意。
〔辛〕八、增語觸、相應等意。
〔辛〕九、九有情居意。
〔辛〕十、過去等意。
〔辛〕十一、十二心意。

〔己〕第二、依境明差別。分六：

〔庚〕一、明色塵。分十：

〔辛〕一、眼所行色。
〔辛〕二、內外色。
〔辛〕三、顯等色。
〔辛〕四、有依光明等色。
〔辛〕五、五趣差別色。
〔辛〕六、建立所攝等色。
〔辛〕七、七種攝受事色。
〔辛〕八、地分雜等色。
〔辛〕九、過去等色。
〔辛〕十、十資具色。

〔庚〕二、明聲塵。分十：

〔辛〕一、耳所行聲。
〔辛〕二、了不了聲。
〔辛〕三、因受等聲。
〔辛〕四、善不善等聲。
〔辛〕五、五趣聲。
〔辛〕六、受持等聲。
〔辛〕七、男女等聲。
〔辛〕八、分二：

〔壬〕一、聖非聖聲。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。
〔癸〕三、果門。

〔壬〕二、善不善語業道聲。

〔辛〕九、過去等聲。
〔辛〕十、五樂所攝聲。分三：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、徵。
〔壬〕三、解釋。

〔庚〕三、明香塵。分十：

〔辛〕一、鼻所行香。
〔辛〕二、內外香。
〔辛〕三、可意等香。
〔辛〕四、大等香。
〔辛〕五、根等香。
〔辛〕六、食等香。
〔辛〕七、皮葉等香。
〔辛〕八、俱生等香。
〔辛〕九、過去等香。
〔辛〕十、男女等香。

〔庚〕四、明味塵。分十：

〔辛〕一、舌所行味。
〔辛〕二、內外味。
〔辛〕三、可意等味。
〔辛〕四、大麥等味。
〔辛〕五、飲酒等味。
〔辛〕六、甘苦等味。
〔辛〕七、酥油等味。
〔辛〕八、俱生等味。
〔辛〕九、過去等味。
〔辛〕十、可嚼等味。分二：

〔壬〕一、可食味。
〔壬〕二、藥味。

〔庚〕五、明觸塵。分十：

〔辛〕一、身所行觸。
〔辛〕二、內外觸。
〔辛〕三、可意等觸。
〔辛〕四、摩等觸。
〔辛〕五、分二：

〔壬〕一、五趣觸。
〔壬〕二、蚊䗈等觸。

〔辛〕六、苦樂等觸。
〔辛〕七、堅鞭等觸。
〔辛〕八、手觸等觸。
〔辛〕九、過去等觸。
〔辛〕十、飲食等觸。

〔庚〕六、明法塵。分三：

〔辛〕一、料簡。分三：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、徵。
〔壬〕三、答。分三：

〔癸〕一、實有法。分三：

〔子〕一、心法。
〔子〕二、律非律色。
〔子〕三、定生色。

〔癸〕二、假有法。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、列數。

〔癸〕三、無為法。分三：

〔子〕一、標。
〔子〕二、列數。
〔子〕三、料簡。

〔辛〕二、列法數。分十：

〔壬〕一、意所行法。
〔壬〕二、假非假法。
〔壬〕三、有色等法。
〔壬〕四、有色假所攝色。
〔壬〕五、色心所有等法。
〔壬〕六、受想等法。
〔壬〕七、受想思等法。
〔壬〕八、善不善等法。
〔壬〕九、過去等法。
〔壬〕十、一隨逐生義等法。

〔辛〕三、總結。

〔己〕第三、依根塵釋名差別。分三：

〔庚〕一、釋根名。分六：

〔辛〕一、釋眼名。
〔辛〕二、耳。
〔辛〕三、鼻。
〔辛〕四、舌。
〔辛〕五、身。
〔辛〕六、意。

〔庚〕二、釋境名。分六：

〔辛〕一、釋色。
〔辛〕二、釋聲。
〔辛〕三、香。
〔辛〕四、味。
〔辛〕五、觸。
〔辛〕六、法。

〔庚〕三、總結。

〔戊〕大門第八、明善巧方便相。分二：

〔己〕一、明生起因。
〔己〕二、列數。

〔戊〕大門第九、明九事相。分四：

〔己〕一、標。
〔己〕二、徵。
〔己〕三、列名。
〔己〕四、解釋。分九：

〔庚〕一、明有情事。
〔庚〕二、明受用事。
〔庚〕三、明生起事。
〔庚〕四、明安住事。
〔庚〕五、明染淨事。
〔庚〕六、明差別事。
〔庚〕七、明說者事。
〔庚〕八、明所說事。
〔庚〕九、明眾會事。

〔丁〕第三、總結。有一頌，文義可知。

〔乙〕釋有尋伺等三地。大門分二：

〔丙〕一、略釋。
〔丙〕二、廣解。
〔丙〕初、略釋。分三：

〔丁〕一、問。
〔丁〕二、答。
〔丁〕三略解。

〔丙〕二、廣解。分五：

〔丁〕一、明界施設建立。
〔丁〕二、明相施設建立。
〔丁〕三、明如理作意施設建立。
〔丁〕四、明不如理建立。
〔丁〕五、明雜染等起施設建立。
〔丁〕五中第一、明界施設建立。分二：

〔戊〕一、略釋。
〔戊〕二、廣解。
〔戊〕一、略釋分三：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答。
〔己〕三、略釋。

〔戊〕二、廣解。分八：

〔己〕一、明數建立。
〔己〕二、明處建立。
〔己〕三、明有情量建立。
〔己〕四、明壽建立。
〔己〕五、明受用建立。
〔己〕六、明生建立。
〔己〕七、明自體建立。
〔己〕八、明因緣果建立。
〔己〕八中第一、明數建立。分三：

〔庚〕一、分別界。分二：

〔辛〕一、墮界。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。
〔壬〕三、結。

〔辛〕二、非墮界。

〔庚〕二、配尋伺等地位。分三：

〔辛〕一、配有尋伺。
〔辛〕二、配無尋唯伺。分二：

〔壬〕一、配地。
〔壬〕二、明脩人。

〔辛〕三、配無尋伺。

〔庚〕三、明無尋伺義，分二：

〔辛〕一、有漏界無尋伺義。分三：

〔壬〕一、正義。
〔壬〕二、徵。
〔壬〕三、說因由。

〔辛〕二、無漏界攝無尋伺義。分二：

〔壬〕一、明尋伺。
〔壬〕二、例餘。

〔己〕八中第二、明處建立。分三：

〔庚〕一、建立欲界處。分四：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、列數。分八：

〔壬〕一、列八熱地獄處。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、答。

〔壬〕二、八寒處。分四：

〔癸〕一、明住處。
〔癸〕二、問。
〔癸〕三、列名。
〔癸〕四、明二欲處所。

〔壬〕三、餓鬼處。
〔壬〕四、非天處。
〔壬〕五、餘傍生。
〔壬〕六、四大洲。
〔壬〕七、八中洲。
〔壬〕八、六欲天。

〔辛〕三、料簡獨一及近地獄。分二：

〔壬〕一、不立處。
〔壬〕二、人中可得。

〔辛〕四、總結。

〔庚〕二、建立色界處。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、列數。分四：

〔壬〕一、列初靜慮。分二：

〔癸〕一、果。
〔癸〕二、因。

〔壬〕二、列第二靜慮。分二：

〔癸〕一、果
〔癸〕二、因。

〔壬〕三、列第三靜慮。分二：

〔癸〕一、果。
〔癸〕二、因。

〔壬〕四、列第四靜慮。分二：

〔癸〕一、列凡天。分三：

〔子〕一、果。
〔子〕二、因。
〔子〕三、明無想天處。

〔癸〕二、列聖天。分二：

〔子〕一、小乘天。分三：

〔丑〕一、明住處。
〔丑〕二、列名。
〔丑〕三、明因。

〔子〕二、大乘天。分三：

〔丑〕一、明住處。
〔丑〕二、列名。
〔丑〕三、明因。

〔庚〕三、建立無色界處。分二：

〔辛〕一、有處。
〔辛〕二、無處。

〔己〕八中第三、明有情量建立。分五：

〔庚〕一、人趣身量。分四：

〔辛〕一、南洲。
〔辛〕二、東洲。
〔辛〕三、西洲。
〔辛〕四、北洲。

〔庚〕二、天趣身量。分二：

〔辛〕一、欲天。分六，六天差別故。
〔辛〕二、色天。分四，四靜慮差別故。

〔庚〕三、惡趣身量。分三：

〔辛〕一、地獄。
〔辛〕二、傍生。
〔辛〕三、鬼趣。

〔庚〕四、明非天身量。
〔庚〕五、明無色天身量。

〔己〕八中第四、明壽建立者。分二：

〔庚〕一、明壽量。分十：

〔辛〕一、明人壽量。分四，四洲差別故。
〔辛〕二、明欲天壽量。分六，六天差別故。
〔辛〕三、明八熱地獄壽量。分八：

〔壬〕一、等活。
〔壬〕二、黑繩。
〔壬〕三、眾合。
〔壬〕四、號叫。
〔壬〕五、大號叫。
〔壬〕六、燒熱。
〔壬〕七、極燒熱。
〔壬〕八、無間。

〔辛〕四、非天壽量。
〔辛〕五、明傍生壽量。
〔辛〕六、明鬼趣壽量。
〔辛〕七、明八寒地獄壽量。
〔辛〕八、明近及獨一壽量。
〔辛〕九、明色天壽量。分四，禪差別故。
〔辛〕十、明無色天壽量。分四，四定差別故。

〔庚〕第二、明差別。分二：

〔辛〕一、明中夭。
〔辛〕二、明有屍無屍。

〔己〕八中第五、明受用建立。分三：

〔庚〕一、明受用苦樂。
〔庚〕二、明受用飲食。
〔庚〕三、明受用婬欲。
〔庚〕初、受用苦樂。分二：

〔辛〕一、依五趣明受苦樂。
〔辛〕二、依異門明受苦樂。
〔辛〕一、明依五趣明受苦樂。分二：

〔壬〕一、明受苦。
〔壬〕二、明受樂。
〔壬〕初、受苦。分二：

〔癸〕一、略釋。
〔癸〕二、廣解。分五：

〔子〕一、明地獄受苦。分四：

〔丑〕一、明八熱地獄受苦。分八：

〔寅〕一、明等活受苦。分四：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。
〔卯〕三、受苦時。
〔卯〕四、結。

〔寅〕二、明黑繩受苦。分四：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。
〔卯〕三、受苦時。
〔卯〕四、結。

〔寅〕三、明眾合受苦。分四：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。分三：

〔辰〕一、夾石。
〔辰〕二、鐵槽
〔辰〕三、崩山苦。

〔卯〕三、受苦時。
〔卯〕四、結。

〔寅〕四、明號叫受苦。分四：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。
〔卯〕三、受苦時。
〔卯〕四、結。

〔寅〕五、明大號叫受苦。
〔寅〕六、明燒熱受苦。分四：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。分四：

〔辰〕一、鐵熬。
〔辰〕二、鐵丳。
〔辰〕三、鐵地。
〔辰〕四、棒斫。

〔卯〕三、受苦時。
〔卯〕四、結。

〔寅〕七、明極燒熱受苦。分四：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。分三：

〔辰〕一、三支丳。
〔辰〕二、鐵鍱。
〔辰〕三、鑊湯苦。

〔卯〕三、受苦時。
〔卯〕四、結。

〔寅〕八、明無間受苦。分六：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。分六：

〔辰〕一、四方猛焰。
〔辰〕二、鐵箕。
〔辰〕三、鐵地。
〔辰〕四、釘舌。
〔辰〕五、鐵丸。
〔辰〕六、洋銅。

〔卯〕三、受苦時。
〔卯〕四、結。
〔卯〕五、受苦因。
〔卯〕六、總結。

〔丑〕第二、明近邊受苦。分四：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、明受苦相。分二：

〔卯〕一、略標四增處。
〔卯〕二、廣釋四增處。分四：

〔辰〕一、煻煨苦。
〔辰〕二、屍糞苦。分二：

〔巳〕一、俱沒。
〔巳〕二、蟲食。

〔辰〕三、明刀劍等苦。分三：

〔巳〕一、遊行刀劍路苦。
〔巳〕二、刃葉墮落斫截苦。
〔巳〕三、登鐵樹苦。

〔辰〕四、明灰河苦。分二：

〔巳〕一、煎煮苦。
〔巳〕二、鐵丸苦。

〔寅〕第三、明受苦時。
〔寅〕第四、答難。

〔丑〕第三、明寒地獄受苦。分八：

〔寅〕一、明皰獄受苦。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、受苦相。
〔卯〕三、結。

〔寅〕二、皰裂。
〔寅〕三、喝哳詀。
〔寅〕四、郝郝凡。
〔寅〕五、虎虎凡。
〔寅〕六、青蓮花。分二：

〔卯〕一、受苦相。
〔卯〕二、結。

〔寅〕七、紅蓮花。分二：

〔卯〕一、受苦。
〔卯〕二結。

〔寅〕八、大紅蓮花。分二：

〔卯〕一、受苦相。
〔卯〕二、結。

〔丑〕第四、明獨一獄受苦。分三：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、受苦相。
〔寅〕三、結。

〔子〕第二、明傍生受苦。分三：

〔丑〕一、更相殘害苦。
〔丑〕二、不自在苦。
〔丑〕三、明苦因。

〔子〕第三、明鬼趣受苦。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分三：

〔寅〕一、明外有障礙。分四：

〔卯〕一、問。
〔卯〕二、明苦因。
〔卯〕三、明受苦相。分三：

〔辰〕一、明飢渴相。
〔辰〕二、明外障。
〔辰〕三、明自業。

〔卯〕四、結。

〔寅〕二、明內有障礙。分四：

〔卯〕一、問。
〔卯〕二、明內有障相。
〔卯〕三、明受苦相。
〔卯〕四、結。

〔寅〕三、明飲食無有障礙。分三：

〔卯〕一、問。
〔卯〕二、受苦異門。分四：

〔辰〕一、燒燃苦。
〔辰〕二、食糞穢苦。
〔辰〕三、食生熟臭穢苦。
〔辰〕四、食自肉苦。

〔卯〕三、結。

〔子〕第四、明人趣受苦。分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分八：

〔寅〕一、俱生苦。
〔寅〕二、所欲不得苦。
〔寅〕三、粗疏飲食苦。
〔寅〕四、逼追求苦。
〔寅〕五、時節變異苦。
〔寅〕六、無覆障苦。
〔寅〕七、黑暗障苦。
〔寅〕八、變壞苦。

〔丑〕三、料簡。

〔子〕第五、明諸天受苦。分三：

〔丑〕一、明欲天受苦。分三：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、明受苦相。分三：

〔卯〕一、死墮苦。分二：

〔辰〕一、明五相。
〔辰〕二、苦因。

〔卯〕二、陵蔑苦。分三：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、徵。
〔辰〕三、答因由。

〔卯〕三、斫截等苦。分七：

〔辰〕一、總標。
〔辰〕二、徵。
〔辰〕三、答因由。
〔辰〕四、勝劣。
〔辰〕五、明諍因。
〔辰〕六、明趣攝。
〔辰〕七、驅擯。

〔寅〕三、總結。

〔丑〕第二、第三合明色無色天受苦。分四：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、明不受苦因。
〔寅〕三、明有微細苦因。
〔寅〕四、明無漏界中無有粗重。分二：

〔卯〕一、明無粗重。
〔卯〕二、結。

〔壬〕第二、明受樂。分五：

〔癸〕一、明四種地獄。
〔癸〕二、鬼趣受樂。
〔癸〕三、大力鬼神及傍生受樂。
〔癸〕四、明人趣受樂。分二：

〔子〕一、下。
〔子〕二、上。分二：

〔丑〕一、總相。分二：

〔寅〕一、標。分二：

〔卯〕一、勝。
〔卯〕二、勝因。

〔寅〕二、明七寶。分三：

〔卯〕一、問。
〔卯〕二、列名。
〔卯〕三、辨體相。分三：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、問。
〔辰〕三、引經。

〔丑〕二、別相。分四：

〔寅〕一、金輪。分二：

〔卯〕一、順化。
〔卯〕二、告勑。

〔寅〕二、銀輪。
〔寅〕三、鋼輪。
〔寅〕四、鐵輪。

〔癸〕五、明天趣受樂。分三：

〔子〕一、明欲天受樂。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分十八：

〔寅〕一、明形色德。
〔寅〕二、明久住德。
〔寅〕三、身德。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕四、住處德。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕五、所食德。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕六、所飲德。
〔寅〕七、乘騎德。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。

〔寅〕八、衣服德。
〔寅〕九、莊嚴具德。分二：一標，二釋。
〔寅〕十、熏香等德。
〔寅〕十一、大集會樹德。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分五：

〔辰〕一、根德。
〔辰〕二、身。
〔辰〕三、枝葉。
〔辰〕四、香。
〔辰〕五、受用德。

〔寅〕十二、歌笑等德。
〔寅〕十三、資具德。分二，一標。二釋。
〔寅〕十四、因次明非天及北洲受樂德。分四：

〔卯〕一、衣。
〔卯〕二、食。
〔卯〕三、無繫屬。
〔卯〕四、定勝德。

〔寅〕十五、明帝釋受樂德。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分九：

〔辰〕一、宮殿德。
〔辰〕二、天女德。
〔辰〕三、地界德。
〔辰〕四、眾花德。
〔辰〕五、街道德。
〔辰〕六、待從德。分二：

〔巳〕一、所守德。
〔巳〕二、能守德。

〔辰〕七、薗苑德。分二：

〔巳〕一、明苑德。
〔巳〕二、地德。

〔辰〕八、善法德。
〔辰〕九、如意石德。

〔寅〕十六、身光德。分三：

〔卯〕一、明身光。
〔卯〕二、明晝夜。
〔卯〕三、明暗相。

〔寅〕十七、受五欲德。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分五：

〔辰〕一、聲欲。
〔辰〕二、色慾。
〔辰〕三、香欲。
〔辰〕四、味欲。
〔辰〕五、觸欲。

〔卯〕三、結。

〔寅〕十八、明人天差別德。

〔子〕二、明色天受樂。分四：

〔丑〕一、明初禪樂。
〔丑〕二、二禪樂。
〔丑〕三、三禪樂。
〔丑〕四、四禪樂。

〔子〕三、明無色天受樂。

〔辛〕第二、依異門明受苦樂。分五：

〔壬〕一、依六差別明受苦樂。分二：

〔癸〕一、明受苦。分四：

〔子〕一、總標。
〔子〕二、列名。
〔子〕三、徵。
〔子〕四、釋。分六：

〔丑〕一、明量。
〔丑〕二、明柔軟。
〔丑〕三、明緣。
〔丑〕四、明時。
〔丑〕五、明心。
〔丑〕六、明所依。

〔癸〕二、明受樂。

〔壬〕二、依聖非聖財明受苦樂。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、明非聖財。分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、列名。
〔丑〕三、釋。分四，可見。

〔寅〕一、適悅。
〔寅〕二、滋長。
〔寅〕三、清淨。
〔寅〕四、住持。

〔子〕二、明聖財。分三，可見。

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、問。
〔丑〕三、列名。

〔癸〕三、明差別。分三：

〔子〕一、標。
〔子〕二、徵。
〔子〕三、解釋。分十五：

〔丑〕一、善惡行。
〔丑〕二、有罪無罪。
〔丑〕三、遍不遍。
〔丑〕四、一切時有無。
〔丑〕五、依三界。
〔丑〕六、引不引。
〔丑〕七、有盡無盡。
〔丑〕八、有奪無奪。
〔丑〕九、可持不可持。
〔丑〕十、足不足。
〔丑〕十一、有怖無怖等。
〔丑〕十二、有怨無怨。
〔丑〕十三、有災無災。
〔丑〕十四、有惱無惱。
〔丑〕十五、斷苦不斷苦。

〔壬〕三、依聖慧資養明受苦樂。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、徵。
〔癸〕三、解釋。分二：

〔子〕一、明受正法德。
〔子〕二、明受欲失。各有五門，論文自明。

〔壬〕四、依三界三受明受苦樂。分三：

〔癸〕一、總標。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、答。

〔癸〕二、觀三受。分三：

〔子〕一、樂。
〔子〕二、苦。
〔子〕三、不苦不樂。皆有問答，論文自明。

〔癸〕三、配三苦。

〔壬〕五、依有資味無資味等明受苦樂。分三：

〔癸〕一、明墮界三種喜樂、捨樂於解脫。
〔癸〕二、明建立想受滅樂密意。
〔癸〕三、明非墮界樂。

〔庚〕第二、明受用飲食。分二：

〔辛〕一、總標。
〔辛〕二、分別。分二：

〔壬〕一、以觸等三食配於三界。
〔壬〕二、分別段食。分二：

〔癸〕一、總。
〔癸〕二、別。分二：

〔子〕一、細。
〔子〕二、粗。

〔庚〕第三、明受用婬欲。分二：

〔辛〕一、依趣明。分五：

〔壬〕一、地獄。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、徵。
〔癸〕三、答。

〔壬〕二、鬼趣。
〔壬〕三、傍生。
〔壬〕四、人趣。
〔壬〕五、天趣。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分六：

〔子〕一、四大王眾天。
〔子〕二、三十三天。
〔子〕三、無煩天。
〔子〕四、都史多天。
〔子〕五、樂變化天。
〔子〕六、他化自在天。

〔辛〕二、明差別。分三：

〔壬〕一、依洲明差別。
〔壬〕二、依大力鬼神及欲天明差別。
〔壬〕三、依胎藏明差別。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分三：

〔子〕一、地居。
〔子〕二、住頂。
〔子〕三、空居。

〔己〕八中第六、明生建立。分四：

〔庚〕一、明生三欲。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分三：

〔壬〕一、釋於近欲自在。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、徵。
〔癸〕三、釋。

〔壬〕二、釋於化欲自在。分四：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、徵。
〔癸〕三、解。
〔癸〕四、結。

〔壬〕三、釋於他欲自在。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、明愛慾。
〔子〕二、釋名。

〔癸〕三、結。

〔庚〕二、明生三樂。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分三：

〔壬〕一、釋離生喜樂。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。

〔壬〕二、釋定生喜樂。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。

〔壬〕三、釋無喜無樂。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。

〔庚〕三、明建立三欲及三樂因由。分三：

〔辛〕一、問。
〔辛〕二、總答。
〔辛〕三、解釋。分三：

〔壬〕一、明欲求。
〔壬〕二、有求。分二：

〔癸〕一、明有求。
〔癸〕二、答難。

〔壬〕三、梵行求。

〔庚〕四、明求梵行差別。分二：

〔辛〕一、有上。
〔辛〕二、無上。

〔己〕八中第七、明體建立。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。分四：

〔辛〕一、自心捨非由他。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分二：

〔癸〕一、戲忘。
〔癸〕二、意憤。

〔辛〕二、他心捨非由自心。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕三、自心亦捨亦由他心。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕四、自心亦不捨亦非他心。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分十，論自明。

〔己〕八中第八、明因緣果建立。分三：

〔庚〕一、明因緣果相等四法。分二：

〔辛〕一、總標。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。

〔辛〕二、釋。分四：

〔壬〕一、明因等三相。分二：

〔癸〕一、標。分二：

〔子〕一、列名。
〔子〕二、略總辯。

〔癸〕二、釋。分六：

〔子〕一、依生。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。

〔子〕二、依得。分三：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。
〔丑〕三、釋二緣。

〔子〕三、依證成。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。

〔子〕四、依成辦。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。

〔子〕五、依任持。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。

〔子〕六、依所作。分三：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。
〔丑〕三、明自業作用。分二：一內，二外。

〔壬〕二、明因等所依。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、答。

〔壬〕三、明因等差別。分二：

〔癸〕一、總標。
〔癸〕二、別釋。分三：

〔子〕一、因。
〔子〕二、緣。
〔子〕三、果。

〔壬〕四、明因等建立。分三：

〔癸〕一、建立因。分十：

〔子〕一、建立隨說因。分五：

〔丑〕一、總標。
〔丑〕二、答。
〔丑〕三、徵。
〔丑〕四、釋。分四：

〔寅〕一、欲法。
〔寅〕二、色法。
〔寅〕三、無色法。
〔寅〕四、不繫法。

〔丑〕五、結。

〔子〕二、建立觀待因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分五：

〔寅〕一、欲樂。
〔寅〕二、色。
〔寅〕三、無色樂。
〔寅〕四、不繫樂。
〔寅〕五、不欲苦。

〔丑〕四、結。

〔子〕三、建立牽引因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分二：

〔寅〕一、明因。
〔寅〕二、明果。分二：

〔卯〕一、內。
〔卯〕二、外。

〔丑〕四、結。

〔子〕四、建立生起因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分四：

〔寅〕一、明因
〔寅〕二、明滅。
〔寅〕三、能生。
〔寅〕四、引經。

〔丑〕四、結。

〔子〕五、建立攝受因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分二：

〔寅〕一、明繫法。
〔寅〕二、明不繫法。

〔丑〕四、結。

〔子〕六、建立所引發因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分三：

〔寅〕一、善引。分四：

〔卯〕一、欲。
〔卯〕二、色。
〔卯〕三、無色。
〔卯〕四、不繫。

〔寅〕二、不善。分二：

〔卯〕一、貪。
〔卯〕二、例餘。

〔寅〕三、無記。分二：

〔卯〕一、善等識引。
〔卯〕二、引喻。

〔子〕七、建立定異因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分四：

〔寅〕一、欲功能。
〔寅〕二、色功能。
〔寅〕三、無色功能。
〔寅〕四、不繫功能。此四，一一總有因果。如論。

〔丑〕四、結。

〔子〕八、建立同事因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分五：

〔寅〕一、欲和合。
〔寅〕二、色。
〔寅〕三、無色。
〔寅〕四、不繫。
〔寅〕五、例餘。

〔丑〕四、結。

〔子〕九、建相違因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分五：

〔寅〕一、欲障礙。
〔寅〕二、色。
〔寅〕三、無色。
〔寅〕四、不繫障礙。
〔寅〕五、例餘。

〔丑〕四、結。

〔子〕十、建立無相違因。分四：

〔丑〕一、立。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、釋。分五：

〔寅〕一、欲無障。
〔寅〕二、色。
〔寅〕三、無色。
〔寅〕四、不繫。
〔寅〕五、例餘。

〔丑〕四、結。

〔癸〕二、建立緣。分四：

〔子〕一、立因緣。
〔子〕二、立等無間緣。
〔子〕三、立所緣緣。
〔子〕四、立增上緣。

〔癸〕三、建立果。分五：

〔子〕一、立異熟果。
〔子〕二、立等流果。
〔子〕三、立離繫果。
〔子〕四、立士用果。
〔子〕五、立增上果。

〔庚〕二、釋因等名。分三：

〔辛〕一、因。
〔辛〕二、緣。
〔辛〕三、果。

〔庚〕三、明因之異門。分三：

〔辛〕一、能生因等異門。分三：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、列名。
〔壬〕三、釋。分五，如論。

〔辛〕二、愛因等異門。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、列名。

〔辛〕三、無常等異門。分三：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分七：

〔癸〕一、無常因。
〔癸〕二、他自性因。
〔癸〕三、已生未滅因。
〔癸〕四、餘緣因。
〔癸〕五、變異因。
〔癸〕六、功能相應因。
〔癸〕七、相稱因。

〔壬〕三、結。

〔丁〕廣釋中大門第二、明相施設。分二：

〔戊〕一、略釋。分二：

〔己〕一、頌。
〔己〕二、長行。

〔戊〕二、廣解。分七：

〔己〕一、明尋伺體性。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。分二：

〔辛〕一、不深。
〔辛〕二、深。

〔己〕二、明尋伺所緣。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。

〔己〕三、明尋伺行相。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。分二：

〔辛〕一、尋行相。
〔辛〕二、伺行相。

〔己〕四、明尋伺等起。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。

〔己〕五、明尋伺差別。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。

〔己〕六、明尋伺抉擇。分三：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、問。
〔庚〕三、答。

〔己〕七、明尋伺流轉。分二：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、釋。分二：

〔辛〕一、問。分六：

〔壬〕一、問地獄尋伺行相、所觸、所引、相應、所求、業轉等六事。
〔壬〕二、問傍生。
〔壬〕三、問鬼趣。
〔壬〕四、問人趣。
〔壬〕五、問欲天。
〔壬〕六、問初禪行相所觸等六事。

〔辛〕二、答。分六：

〔壬〕一、答地獄尋伺行相、所觸、所引、相應、所求、業轉等六事。
〔壬〕二、答鬼趣。
〔壬〕三、答傍生及大力餓鬼。
〔壬〕四、答人趣。
〔壬〕五、答欲天。
〔壬〕六、答初禪尋伺所觸等六事。

〔丁〕廣釋中大門第三、明如理作意施設建立。分二：

〔戊〕一、略釋。分二：

〔己〕一、問。
〔己〕二、答。

〔戊〕二、廣解。分四：

〔己〕一、標。
〔己〕二、列名。
〔己〕三、解釋。分八：

〔庚〕一、明如理作意處。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分六，如論。

〔庚〕二、明尋伺事。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分八，如論。

〔庚〕三、明尋伺所求。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕四、明尋伺受用。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分九，如論。

〔庚〕五、明尋伺正行。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分二：

〔壬〕一、供養尊處。分三：

〔癸〕一、利益尊。
〔癸〕二、德尊。
〔癸〕三、族尊。

〔壬〕二、供養於餘。分三：

〔癸〕一、何方便。
〔癸〕二、何觀待。
〔癸〕三、何所作。

〔庚〕六、明聲聞乘資糧方便。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕七、明獨覺乘資糧方便。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔庚〕八、明波羅蜜多引發方便。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。

〔己〕四、雜明施主等相。分四：

〔庚〕一、明施主、戒、脩三相。
〔庚〕二、明受施、損惱二相。
〔庚〕三、明攝益善非善友引攝三相。
〔庚〕四、明隨轉供事因果聰慧三學五相。

〔丁〕廣釋中大門第四、明非如理作意施設建立。分三：

〔戊〕一、略釋。
〔戊〕二、廣解。
〔戊〕三、總結。
〔戊〕初、略釋。分三：

〔己〕一、問。
〔己〕二、頌總答。
〔己〕三、略釋。分三：

〔庚〕一、標。
〔庚〕二、問。
〔庚〕三、答。

〔戊〕第二、廣解。分十六，謂從執因中有果乃至繫計吉祥。如論自明。

〔己〕初、明因中有果論。分二：

〔庚〕一、立彼宗見。分二：

〔辛〕一、明標宗計人。
〔辛〕二、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別釋。分二：

〔子〕一、教。
〔子〕二、理。分四：

〔丑〕一、明立論人。分二：

〔寅〕一、明計人。
〔寅〕二、明立論因。

〔丑〕二、明宗見。分五：

〔寅〕一、從施設立論。
〔寅〕二、從求取立論。
〔寅〕三、從所作決定立論。
〔寅〕四、從生立論。
〔寅〕五、結。

〔丑〕三、明過失。分四：

〔寅〕一、施設雜亂過。
〔寅〕二、所求亂過。
〔寅〕三、加功雜亂過。
〔寅〕四、果生雜亂過。

〔丑〕四、總結。

〔庚〕二、廣破邪見。分四：

〔辛〕一、以正理破。分四：

〔壬〕一、無異相破。
〔壬〕二、有異相破。
〔壬〕三、未生相破。
〔壬〕四、已生相破。

〔辛〕二、喻顯。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分五，如論。

〔辛〕三、顯彼果過。
〔辛〕四、總結。

〔己〕二、明從緣顯了論。分二：

〔庚〕一、立彼宗見。分二：

〔辛〕一、明標宗計人。
〔辛〕二、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別釋。分二：

〔子〕一、教。
〔子〕二、理。分五：

〔丑〕一、明立論因。
〔丑〕二、非前宗。
〔丑〕三、立自宗。
〔丑〕四、答難。分二：

〔寅〕一、問。
〔寅〕二、答。

〔丑〕五、結。

〔庚〕二、廣破邪見。分二：

〔辛〕一、破顯了宗。
〔辛〕二、破聲論見。
〔辛〕初、破顯了宗，分六：

〔壬〕一、有障無障理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、無障。
〔子〕二、有障。分二：

〔丑〕一、破。
〔丑〕二、喻。

〔壬〕二、有相果相理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、有性。
〔子〕二、果性。分二：

〔丑〕一、破。
〔丑〕二、喻。

〔壬〕三、顯不異顯異理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、顯不異過。
〔子〕二、顯異過。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、無因過。
〔寅〕二、有因過。

〔壬〕四、總結。
〔壬〕五、非彼宗見。
〔壬〕六、說正義。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分六：

〔子〕一、遠。
〔子〕二、四障。
〔子〕三、微細。
〔子〕四、散亂。
〔子〕五、根壞。
〔子〕六、未得相應智。

〔辛〕二、破聲論見，分三：

〔壬〕一、破邪見。
〔壬〕二、明差別。
〔壬〕三、結。

〔己〕三、明去來實有論。分二：

〔庚〕一、立彼宗見。分二：

〔辛〕一、計人標宗。分二：一外，二內。
〔辛〕二、立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別釋。分二：

〔子〕一、明教。分二：

〔丑〕一、明有法。
〔丑〕二、正法。分二：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、引經。分三：

〔卯〕一、十二處。
〔卯〕二、有業。
〔卯〕三、有色等。

〔子〕二、明理。分三：

〔丑〕一、明立論因。
〔丑〕二、立論宗。分三：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、釋。
〔寅〕三、立過。

〔丑〕三、結。

〔庚〕二、廣破邪見。分二：

〔辛〕一、破外法論。
〔辛〕二、破內法論。
〔辛〕初、破外法。分三：

〔壬〕一、有異無異理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、有異
〔子〕二、無異。

〔壬〕二、常無常相理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、常。
〔子〕二、無常。

〔壬〕三、來至現在世等七正理破。分四：

〔癸〕一、立難。分七：

〔子〕一、來至現在難。
〔子〕二、死已生此。
〔子〕三、生現在。
〔子〕四、本無業有業。
〔子〕五、本不圓滿今圓滿。
〔子〕六、本有異相今無異相。
〔子〕七、於未來有現在分難。

〔癸〕二、廣破。分七：

〔子〕一、破未來至現在。
〔子〕二、破未來死已生現在。
〔子〕三、破未來為緣生現在。
〔子〕四、破本無業用今有業用。分二：

〔丑〕一、立有業用難。
〔丑〕二、立有異無異難。

〔子〕五、破未圓滿圓滿相。
〔子〕六、破異相。
〔子〕七、破未來分相應。

〔癸〕三、例餘二法。
〔癸〕四、總結。

〔辛〕二、破內法論。分二：

〔壬〕一、立彼難。分二：

〔癸〕一、違理過。
〔癸〕二、違教過。

〔壬〕二、理破。分二：

〔癸〕一、答違理難。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、不起。分二：

〔寅〕一、正破。
〔寅〕二、引經。

〔丑〕二、有起。分二：

〔寅〕一、有行。
〔寅〕二、無行。分二：

〔卯〕一、有事轉。
〔卯〕二、無事轉。

〔癸〕二、答違教難。分四：

〔子〕一、依一切法有相無相密意答。分四：

〔丑〕一、立有相無相密意。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、答所以。
〔丑〕四、顯過失。

〔子〕二、依說有過去業等密意答。分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分二：

〔寅〕一、明因。
〔寅〕二、明果。

〔丑〕三、結。

〔子〕三、依說有過去色等密意答。分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分三：

〔寅〕一、明未來密意。
〔寅〕二、明現在密意。
〔寅〕三、明過去密意。

〔丑〕三、結。

〔子〕四、破三世有相。分三：

〔丑〕一、總遮。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、別釋。分三：

〔寅〕一、明未來。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。有十二相，如論應知。

〔寅〕二、明現在。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。有十二相，如論應知。

〔寅〕三、明過去。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。有十二相，如論應知。

〔己〕四、明計我論。分四：

〔庚〕一、立邪宗。
〔庚〕二、廣破。
〔庚〕三、明真我。
〔庚〕四、明立我勝利。
〔庚〕初、文分三：

〔辛〕一、計人立宗。
〔辛〕二、簡人。
〔辛〕三、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、明教。
〔子〕二、明理。分三：

〔丑〕一、明立論因。
〔丑〕二、標宗之因。
〔丑〕三、解釋。分二：

〔寅〕一、依先不思覺立我。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分五：

〔辰〕一、依色。
〔辰〕二、受。
〔辰〕三、想。
〔辰〕四、行。
〔辰〕五、識。

〔卯〕三、結。

〔寅〕二、依思覺立我。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分二：

〔辰〕一、依六根。
〔辰〕二、依善不善。

〔卯〕三、結。

〔庚〕二、廣破邪宗。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文分十：

〔壬〕一、依不思覺破。
〔壬〕二、依思覺破。
〔壬〕三、依蘊施設破。
〔壬〕四、依相安立破。
〔壬〕五、依染淨破。
〔壬〕六、依流轉止息破。
〔壬〕七、依受者等破。
〔壬〕八、依自他施設有作者破。
〔壬〕九、依自他施設言說破。
〔壬〕十、依施設見破。
〔壬〕初、依不思覺破。分四：

〔癸〕一、依五蘊破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、異。
〔丑〕二、不異。分五，如論。

〔癸〕二、依自體餘體法破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、自體破。
〔丑〕二、餘體破。

〔癸〕三、依情非情數破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、覺起。分三：

〔寅〕一、無情是有情過。
〔寅〕二、有情是無情過。
〔寅〕三、餘有情是餘有情過破。

〔丑〕二、覺不起。

〔癸〕四、依現量比量破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、現量。
〔丑〕二、比量。

〔壬〕二、依思覺破。分五：

〔癸〕一、依覺我破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、覺。
〔丑〕二、我。

〔癸〕二、依常無常破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、無常。
〔丑〕二、常。

〔癸〕三、依動作無動作破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、有動作。
〔丑〕二、無動作。

〔癸〕四、依有因無因破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、有因。
〔丑〕二、無因。

〔癸〕五、依自他破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、依自。
〔丑〕二、依他。

〔壬〕三、依蘊施設破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分四：

〔子〕一、依蘊施設破。
〔子〕二、依蘊中施設破。分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、問。
〔丑〕三、釋。分二：

〔寅〕一、常。分四：

〔卯〕一、損益過。
〔卯〕二、法非法不起過。
〔卯〕三、蘊身不起過。
〔卯〕四、我常解脫過。

〔寅〕二、無常。分二：

〔卯〕一、無依轉過。
〔卯〕二、不作而得過。

〔子〕三、依蘊外餘處破。
〔子〕四、依不屬蘊破。分二：

〔丑〕一、無染過。
〔丑〕二、我與身不相屬過。

〔壬〕四、依相安立破。分二：

〔癸〕一、問。分二，如論。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、不離破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、正破。分二：

〔寅〕一、不離見等。分二：

〔卯〕一、非彼見。
〔卯〕二、明因由。

〔寅〕二、離見等破。分二：

〔卯〕一、問。分二，如論。
〔卯〕二、破。分二：

〔辰〕一、我所成業。分五：

〔巳〕一、種子喻。
〔巳〕二、陶師喻。
〔巳〕三、得通喻。有三過，如論。
〔巳〕四、地喻。分三：

〔午〕一、正破。
〔午〕二、問所以。
〔午〕三、□□。

〔巳〕五、虛空喻。分三：

〔午〕一、正破。
〔午〕二、問業。
〔午〕三、結。

〔辰〕二、我所執具。分二：

〔巳〕一、鐮喻。分二：

〔午〕一、喻。
〔午〕二、答。

〔巳〕二、火喻。分三：

〔午〕一、正破。
〔午〕二、徵。
〔午〕三、答所以。

〔子〕第二、離見等喻破。

〔壬〕五、依染淨破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、本有染淨。分二：

〔丑〕一、明染淨相。
〔丑〕二、成就染淨義。

〔子〕二、本無染淨破。

〔壬〕六、依流轉止息破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、本有流轉及止息破。分三：

〔丑〕一、正破。分二：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、釋。

〔丑〕二、喻顯。
〔丑〕三、法合。

〔子〕二、本無流轉及止息破。

〔壬〕七、依受者等破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依變異破。分二：

〔丑〕一、諸行是受者等過。
〔丑〕二、我無常無。

〔子〕二、依無變異破。

〔壬〕八、依自他施設無作者破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依自破。
〔子〕二、依他破。

〔壬〕九、依自他施設言說破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依自施設。
〔子〕二、依他施設。分三：

〔丑〕一、正解。
〔丑〕二、徵。
〔丑〕三、答所以。

〔壬〕十、依施設見破。分四：

〔癸〕一、依我見破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。破分二：

〔丑〕一、善。有四過，如論。
〔丑〕二、不善。分二：

〔寅〕一、非正顛倒過。
〔寅〕二、非實有過。

〔癸〕二、依無我見破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、善。分三，如論。
〔丑〕二、不善。有五過，如論。

〔癸〕三、依我性我見破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、我性。
〔丑〕二、我見。

〔癸〕四、結。

〔辛〕第二、總結。分十，如論應知。

〔庚〕第三、明真我。分三：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、略釋。分三：

〔壬〕一、明非我。
〔壬〕二、明異不異。
〔壬〕三、明非實有體。

〔辛〕三、廣解。分三：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分八，如論。
〔壬〕三、引證。

〔庚〕第四、明立我勝利。分三：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分四，如論。
〔辛〕三、結。

〔己〕五、明計常論。分三：

〔庚〕一、立彼宗見。
〔庚〕二、廣破邪宗。
〔庚〕三、明真常住相。
〔庚〕初文分四：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼宗見。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分五，如論。

〔辛〕三、別簡計人。分三：

〔壬〕一、計前際。
〔壬〕二、計後際。
〔壬〕三、計極微者。

〔辛〕四、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、引教答。
〔癸〕二、以理答。分三：

〔子〕一、明計前際之因。分六：

〔丑〕一、依靜慮。
〔丑〕二、依天眼。
〔丑〕三、依諸識流轉相續。
〔丑〕四、依梵王隨意成立。
〔丑〕五、依四大變異。
〔丑〕六、依諸識變異。

〔子〕二、明計後際之因。分二：

〔丑〕一、明起後際。
〔丑〕二、總結。

〔子〕三、明計極微常住之因。分二：

〔丑〕一、明正因。
〔丑〕二、結。

〔庚〕二、廣破邪宗。分二：

〔辛〕一、略破。
〔辛〕二、廣破。分二：

〔壬〕一、正破。
〔壬〕二、總結。
〔壬〕初、正破。分三：

〔癸〕一、破前際常住論。分二：

〔子〕一、依取蘊我破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、依取蘊破。
〔寅〕二、依取我破。

〔子〕二、依識滅轉破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、依滅破。
〔寅〕二、依轉破。

〔癸〕二、破後際常住論。分二：

〔子〕一、依想受有變異無變異破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、有變破。
〔寅〕二、無變破。分二：

〔卯〕一、無相過。
〔卯〕二、無受過。

〔子〕二、解釋三十二見。分九：

〔丑〕一、釋有色。
〔丑〕二、釋非色。
〔丑〕三、釋亦色亦非色。
〔丑〕四、釋非色非非色。
〔丑〕五、釋有邊。
〔丑〕六、釋無邊。
〔丑〕七、釋亦有邊亦無邊。
〔丑〕八、釋非有邊非無邊。
〔丑〕九、釋解脫。
〔丑〕此九中，初四釋想，次四釋邊，後一釋解脫。

〔癸〕三、破極微常住論。分五：

〔子〕一、依觀察不觀察破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、不觀察。
〔寅〕二、觀察。

〔子〕二、依共相細破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、由細。
〔寅〕二、由相異。分二：

〔卯〕一、粗相不從彼生過。
〔卯〕二、極微失自相過。

〔子〕三、依自相破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、依不異相破。分二：

〔卯〕一、果是常過。
〔卯〕二、因果無差別過。

〔寅〕二、依異相破。分二：

〔卯〕一、問。
〔卯〕二、破。分二：

〔辰〕一、從離散。分二：

〔巳〕一、一切時果生過。
〔巳〕二、因果無決定過。

〔辰〕二、從聚集。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、破。分三：

〔午〕一、不過質量。
〔午〕二、過質量。分二：

〔未〕一、不可分析過。
〔未〕二、粗物亦常過。

〔午〕三、救難。

〔子〕四、依由起造破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分三：

〔寅〕一、依種子等喻破。
〔寅〕二、依陶師等喻破。
〔寅〕三、依無同喻破。

〔子〕五、依根本所用破。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、破。分二：

〔寅〕一、為有情破。
〔寅〕二、不為有情破。

〔壬〕第二、總結。分二：

〔癸〕一、雙結前際後際常住論。
〔癸〕二、結極微常住論。

〔庚〕第三、明真常住相。分三：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分五，如論應知。
〔辛〕三、結。

〔己〕六、明宿作因論。分三：

〔庚〕一、立彼邪宗。
〔庚〕二、廣破邪見。
〔庚〕三、顯正因相。
〔庚〕初文分四：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、引經立彼宗見。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分三：

〔癸〕一、明故業。
〔癸〕二、明現業。
〔癸〕三、明過業。

〔辛〕三、別簡計人。
〔辛〕四、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、明教。
〔子〕二、明理。分五：

〔丑〕一、明造論因。
〔丑〕二、立理。
〔丑〕三、徵。
〔丑〕四、答所以。
〔丑〕五、結。

〔庚〕二、廣破邪見。分三：

〔辛〕一、問。
〔辛〕二、破。分二：

〔壬〕一、依宿作因破。
〔壬〕二、依現法因。

〔辛〕三、明總結。

〔庚〕第三、顯正因相。分三：

〔辛〕一、依宿作以顯正因。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。

〔辛〕二、依雜業以顯正因。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分五，如論。

〔辛〕三、依現在功用以顯正因。分二：

〔壬〕一、標。
〔壬〕二、釋。分四，如論。

〔己〕七、明自在等乃作者論。分二：

〔庚〕一、立彼宗。
〔庚〕二、廣破邪見。
〔庚〕初文分四：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼宗見。
〔辛〕三、別簡計人。
〔辛〕四、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、明教。
〔子〕二、明理。分四：

〔丑〕一、明造論因。
〔丑〕二、立理。
〔丑〕三、徵。
〔丑〕四、答所以。分五：

〔寅〕一、依因立。
〔寅〕二、依果立。
〔寅〕三、明起邪見。
〔寅〕四、所化主。
〔寅〕五、結。

〔庚〕二、廣破邪宗。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初、正破。分二：

〔壬〕一、總問。
〔壬〕二、別破。分四：

〔癸〕一、依功用破。
〔癸〕二、依攝不攝破。
〔癸〕三、依有用無用破。
〔癸〕四、依因性破。
〔癸〕初文分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、依功用。
〔丑〕二、依無功用。

〔癸〕二、依攝不攝破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、依攝。
〔丑〕二、依不攝。

〔癸〕三、依有用無用破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、依有用。
〔丑〕二、依無用。

〔癸〕四、依因性破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、依大自在。
〔丑〕二、依餘因。分二：

〔寅〕一、問。
〔寅〕二、破。分二：

〔卯〕一、依樂破。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、破。

〔卯〕二、依餘因破。分二：

〔辰〕一、因不可得過。
〔辰〕二、於欲無自在過。

〔辛〕第二、總結。分四，如論。

〔己〕八、明害為正法論。分三：

〔庚〕一、立彼宗見。
〔庚〕二、廣破邪宗。
〔庚〕三、顯非法之相。
〔庚〕初文分三：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼宗見。
〔辛〕三、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、明無因由。
〔癸〕二、明起之時代。

〔庚〕二、廣破邪宗。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文分五：

〔壬〕一、依因破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依法自體破。
〔子〕二、依非法自體破。

〔壬〕二、依譬喻破。分三：

〔癸〕一、標彼救難詞。
〔癸〕二、問。
〔癸〕三、破。分二：

〔子〕一、依止息。
〔子〕二、依不止息破。

〔壬〕三、依不決定破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依遍行理破。
〔子〕二、依不遍行理破。

〔壬〕四、依於果無功能破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依轉因。
〔子〕二、依轉果破。

〔壬〕五、依咒術破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依有破。
〔子〕二、依無破。

〔辛〕第二、總結。分五，如論應知。

〔庚〕第三、顯非法相。分二：

〔辛〕一、標。
〔辛〕二、釋。分七：

〔壬〕一、損他。
〔壬〕二、行人共知。
〔壬〕三、智人稱說。
〔壬〕四、自所不欲。
〔壬〕五、染心所起。
〔壬〕六、待邪咒術。
〔壬〕七、自性無記。

〔己〕九、明邊無邊論。分二：

〔庚〕一、立彼宗見。
〔庚〕二、廣破邪宗。
〔庚〕初文分五：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼計宗。
〔辛〕三、引經。
〔辛〕四、別簡計人。
〔辛〕五、解釋。分四：

〔壬〕一、釋有邊。
〔壬〕二、釋無邊。
〔壬〕三、釋亦有邊亦無邊。
〔壬〕四、釋非有邊非無邊。

〔庚〕二、廣破邪宗。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、破。分二：

〔癸〕一、依有破。
〔癸〕二、依無破。

〔辛〕二、總結。分二：

〔壬〕一、結有。
〔壬〕二、結無。

〔己〕十、明不死矯亂論。分五：

〔庚〕一、總標。
〔庚〕二、引經。分三：

〔辛〕一、明矯亂義。分二：

〔壬〕一、立他問。分二：

〔癸〕一、依增上道。
〔癸〕二、依決定勝道。

〔壬〕二、答他問。分三：

〔癸〕一、依他問。
〔癸〕二、依餘事。
〔癸〕三、隨他言。

〔辛〕二、列名。
〔辛〕三、解釋。分四，如論。

〔庚〕三、明依經說。
〔庚〕四、明見住。
〔庚〕五、結。

〔己〕十一、明無因見論。分三：

〔庚〕一、立彼宗見。
〔庚〕二、廣破邪宗。
〔庚〕三、總結。
〔庚〕初文分三：

〔辛〕一、明起論因。分二：

〔壬〕一、依靜慮。
〔壬〕二、依尋思。

〔辛〕二、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答，分五。

〔辛〕三、結。

〔庚〕二、廣破邪宗。分二：

〔辛〕一、依無體我破。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、破。分二：

〔癸〕一、依無體。
〔癸〕二、依念我。

〔辛〕二、依內外物破。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、破。分二：

〔癸〕一、依無因。分三：

〔子〕一、無種種過。
〔子〕二、無欻然而起過。
〔子〕三、無有時不生過。

〔癸〕二、依有因。

〔庚〕第三、總結。分四：

〔辛〕一、結無體。
〔辛〕二、結念我。
〔辛〕三、結無因。
〔辛〕四、結有因。

〔己〕十二、明斷見論。分二：

〔庚〕一、立彼宗。
〔庚〕二、廣破邪見。
〔庚〕初文分四：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼宗見。分二：

〔壬〕一、依欲界人等。
〔壬〕二、依例餘六天。

〔辛〕三、別簡計人。
〔辛〕四、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、答教。
〔子〕二、答理。分三：

〔丑〕一、明立論因。
〔丑〕二、明立斷見理。分三：

〔寅〕一、不作業而得過。
〔寅〕二、現無受用過。
〔寅〕三、結。

〔丑〕三、立喻。分二：

〔寅〕一、喻。
〔寅〕二、合。

〔庚〕二、廣破邪見。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、破。分二：

〔癸〕一、依蘊破。
〔癸〕二、依我破。分七，如論應知。

〔辛〕二、總結。分二：

〔壬〕一、結蘊斷。
〔壬〕二、結我斷。

〔己〕十三、明空見論。分二：

〔庚〕一、立彼宗見。
〔庚〕二、廣破邪見。
〔庚〕初文分三：

〔辛〕一、明計人。
〔辛〕二、略標立彼宗。分二：

〔壬〕一、依施等。
〔壬〕二、依諸法體相。

〔辛〕三、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、答教。
〔子〕二、答理。分二：

〔丑〕一、明造論因。
〔丑〕二、廣明宗見。分五：

〔寅〕一、依生受後受立見。分二：

〔卯〕一、依施。分二：

〔辰〕一、因。
〔辰〕二、果。

〔卯〕二、依行。分二：

〔辰〕一、因。
〔辰〕二、果。

〔寅〕二、依不決定立見。分二：

〔卯〕一、無從彼來。
〔卯〕二、無從此去。

〔寅〕三、依生處立見。分三：

〔卯〕一、依下地。
〔卯〕二、依父母等。
〔卯〕三、依無想等。分二：

〔辰〕一、釋。分三：

〔巳〕一、明無想。
〔巳〕二、明無色。
〔巳〕三、明涅槃。

〔辰〕二、答難。

〔卯〕四、依增上慢。
〔卯〕五、依諸法體相。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分二：

〔巳〕一、依深經。
〔巳〕二、依安立法相。

〔庚〕二、廣破邪見。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文分五：

〔壬〕一、依生受後受理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依俱有。
〔子〕二、依無後受。

〔壬〕二、依非不決定理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分三：

〔子〕一、依是父母破。
〔子〕二、依非父母破。
〔子〕三、明正義。

〔壬〕三、依有生處理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依有破。
〔子〕二、依無破。

〔壬〕四、依增上慢理破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依有破。
〔子〕二、依無破。

〔壬〕五、依三種相破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依有。
〔子〕二、依無。

〔辛〕二、明總結。分五，如論應知。

〔己〕十四、明妄計最勝論。分二：

〔庚〕一、立彼宗。
〔庚〕二、廣破邪見。
〔庚〕初文分四：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼宗見。
〔辛〕三、別簡計人。
〔辛〕四、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、答教。
〔子〕二、答理。分二：

〔丑〕一、明造論因。
〔丑〕二、明立見理。分二：

〔寅〕一、見具戒。
〔寅〕二、貪名利等。

〔庚〕二、廣破邪見。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文有三門分之：

〔壬〕一、依產生破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依種類破。
〔子〕二、依婆羅門破。

〔壬〕二、例餘法。分八：

〔癸〕一、依作業破。分二：

〔子〕一、造作善不善。
〔子〕二、三業不淨淨。

〔癸〕二、依受生破。分三：

〔子〕一、依現法。
〔子〕二、依後生。
〔子〕三、依三處現前。

〔癸〕三、依工巧業處破。
〔癸〕四、依增上破。分四，如論。
〔癸〕五、依顧錄破。分二：

〔子〕一、依給侍。
〔子〕二、依老病等法。

〔癸〕六、依梵住破。分二：

〔子〕一、因。
〔子〕二、果。

〔癸〕七、依脩覺分破。
〔癸〕八、依證菩提破。分三，如論。

〔壬〕三、依戒聞等破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依種類破。
〔子〕二、依戒聞等破。

〔辛〕二、明總結。分十，如論應知。

〔己〕十五、明妄計清淨論。分二：

〔庚〕一、立彼宗。
〔庚〕二、廣破邪見。
〔庚〕初文分四：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼宗見。分四：

〔壬〕一、依我解脫立見。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。

〔壬〕二、依四靜慮立見。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。

〔壬〕三、依沐浴立見。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、依孫陀利迦河。
〔子〕二、例餘四河。

〔壬〕四、依諸戒立見。分七，如論應知。

〔辛〕三、別簡計人。分四，如論。
〔辛〕四、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、答教。
〔子〕二、答理。分二：

〔丑〕一、明立論因。
〔丑〕二、立理。分二：

〔寅〕一、依得諸縱任。
〔寅〕二、依自苦其身。分二：

〔卯〕一、正義。
〔卯〕二、喻顯。

〔庚〕二、廣破邪見。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文分四：

〔壬〕一、依離欲不離欲破。分二：

〔癸〕一、依五妙欲破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、依已離欲。
〔丑〕二、依未離欲。

〔癸〕二、依四靜慮破。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、破。分二：

〔丑〕一、依離。
〔丑〕二、依未離。

〔壬〕二、依內外破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依內。
〔子〕二、依外。

〔壬〕三、依淨不淨破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依淨。
〔子〕二、依不淨。

〔壬〕四、依邪正破。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、破。分二：

〔子〕一、依邪。
〔子〕二、依正。

〔辛〕二、明總結。分四，如論應知。

〔己〕十六、明妄計吉祥論。分二：

〔庚〕一、立彼宗。
〔庚〕二、廣破邪見。
〔庚〕初文分四：

〔辛〕一、總標計人。
〔辛〕二、立彼宗見。分四：

〔壬〕一、違。
〔壬〕二、順。
〔壬〕三、供養等。
〔壬〕四、明供具。

〔辛〕三、別簡計人。
〔辛〕四、明立論因由。分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、答。分二：

〔癸〕一、總答。
〔癸〕二、別答。分二：

〔子〕一、答教。
〔子〕二、答理。分二：

〔丑〕一、明造論因。
〔丑〕二、立理。分二：

〔寅〕一、明因。
〔寅〕二、明傳說。分四：

〔卯〕一、明往問。
〔卯〕二、顯彼無知。
〔卯〕三、立彼妄計。
〔卯〕四、明宣說。

〔庚〕二、廣破邪見。分二：

〔辛〕一、正破。
〔辛〕二、總結。
〔辛〕初文分二：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、破。分二：

〔癸〕一、依日月等破。
〔癸〕二、依業破。

〔辛〕二、明總結。分二，如論應知。

〔戊〕大門第三、總結。分二：

〔己〕一、依二門。
〔己〕二、依正理。

〔丁〕二廣釋中大門第五、明雜染等起。分二：

〔戊〕一、明所治法，謂三雜染。
〔戊〕二、明能治法，謂六現觀。
〔戊〕初文分二：

〔己〕一、總標。分二：

〔庚〕一、總問總答。
〔庚〕二、別問別答。

〔己〕二、別釋。分三：

〔庚〕一、釋煩惱雜染。
〔庚〕二、釋業雜染。
〔庚〕三、釋生雜染。
〔庚〕初、釋煩惱雜染。分二：

〔辛〕一、略釋。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、頌答。
〔壬〕三、解釋。

〔辛〕二、廣解。分九：

〔壬〕一、自性。有二因果。
〔壬〕二、分別。有十一。
〔壬〕三、因。有六。
〔壬〕四、位。有七。
〔壬〕五、門。有二有七。
〔壬〕六、上品。有六。
〔壬〕七、顛倒攝。有四。
〔壬〕八、差別。有二十四。
〔壬〕九、過失。有二十一。
〔壬〕初文分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分二：

〔子〕一、因。
〔子〕二、果。

〔癸〕三、結。

〔壬〕二、釋煩惱分別。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分五：

〔子〕一、立異門。分十一：

〔丑〕一、依雜染相似。
〔丑〕二、依所斷。
〔丑〕三、依界。
〔丑〕四、依記無記。
〔丑〕五、依見脩所斷。
〔丑〕六、依根本。
〔丑〕七、依隨眠。
〔丑〕八、依煩惱異門。
〔丑〕九、依結。
〔丑〕十、依見□見煩惱。
〔丑〕十一、依十二諦。

〔子〕二、釋十二諦。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。分二：

〔寅〕一、依染品二諦立。
〔寅〕二、依淨品遍智果二諦立。分三：

〔卯〕一、欲。
〔卯〕二、色。
〔卯〕三、無色。

〔子〕三、依界配煩惱。分三：

〔丑〕一、欲界。
〔丑〕二、色界。
〔丑〕三、無色界。

〔子〕四、依界明對治。分二：

〔丑〕一、明所斷。分三：

〔寅〕一、欲界。
〔寅〕二、色界。
〔寅〕三、無色界。

〔丑〕二、例餘障。

〔子〕五、釋十煩惱義。分十，如論應知。

〔壬〕三、釋煩惱因。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、列名。
〔癸〕三、解釋。分六，如論應知。

〔壬〕四、釋煩惱位。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、列名。
〔癸〕三、明隨眠因。

〔壬〕五、釋煩惱門。分二：

〔癸〕一、依二門。
〔癸〕二、依七門。
〔癸〕初文分三：

〔子〕一、標。
〔子〕二、列名。
〔子〕三、解釋。分二：

〔丑〕一、釋纏門。分二：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、釋。分五，如論。

〔丑〕二、釋隨眠門。分二：

〔寅〕一、問。
〔寅〕二、答。分二：

〔卯〕一、能作所依。
〔卯〕二、能生苦。

〔癸〕二、依七門。分二：

〔子〕一、標。
〔子〕二、釋。分七，如論。

〔壬〕六、釋煩惱上品相。分五：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、答。
〔癸〕三、標。
〔癸〕四、列名。
〔癸〕五、解釋。分六，如論應知。

〔壬〕七、釋煩惱顛倒攝。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、列名。
〔癸〕三、解釋。分三：

〔子〕一、明三倒。
〔子〕二、攝煩惱。
〔子〕三、釋四倒。

〔壬〕八、釋煩惱差別。分四：

〔癸〕一、總標。
〔癸〕二、列名。
〔癸〕三、訓釋名義。
〔癸〕四、辨體。如論應知。

〔壬〕九、釋煩惱過患。分三：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、釋。分二十一，如論應知。
〔癸〕三、結。

〔庚〕二別釋中第二、釋業雜染。分二：

〔辛〕一、略釋。分三：

〔壬〕一、問。
〔壬〕二、頌答。
〔壬〕三、長行解釋。

〔辛〕二、廣解。分九：

〔壬〕一、自性。
〔壬〕二、分別。
〔壬〕三、因。
〔壬〕四、位。
〔壬〕五、門。
〔壬〕六、上品。
〔壬〕七、顛倒。
〔壬〕八、差別。
〔壬〕九、過患。
〔壬〕初釋業自性。分三：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、答。
〔癸〕三、結。

〔壬〕二、釋業分別。分二：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、答。分二：

〔子〕一、略答。
〔子〕二、廣答。
〔子〕初文分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、列名。
〔丑〕三、解釋。分二：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、釋。

〔子〕二、廣答。分二：

〔丑〕一、依人建立。
〔丑〕二、依法相建立。
〔丑〕初、依人差別建立。分二：

〔寅〕一、明不善人。
〔寅〕二、明善人。
〔寅〕初、不善人。分十，如論應知。
〔寅〕二、善人。分二：

〔卯〕一、翻上。
〔卯〕二、釋差別。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分二：

〔巳〕一、釋離邪行中差別文句。分三：

〔午〕一、標。
〔午〕二、釋。分三：

〔未〕一、時分淨。
〔未〕二、他信淨。
〔未〕三、正行淨。

〔午〕三、略義。

〔巳〕二、釋離妄語中差別文句。分二：

〔午〕一、釋不□同凡。
〔午〕二、明略義。

〔丑〕二、依法相差別建立。分二：

〔寅〕一、總標。
〔寅〕二、解釋。分二：

〔卯〕一、明不善法。分十，如論應知。
〔卯〕二、明善法。分四：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分二：

〔巳〕一、明不煞。
〔巳〕二、例餘。

〔辰〕三、明差別。分二：

〔巳〕一、明不與取。
〔巳〕二、例餘。

〔辰〕四、明相攝略義。分二：

〔巳〕一、明攝。
〔巳〕二、明開合。

〔壬〕三、釋業因。分三：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、略答。
〔癸〕三、列名。

〔壬〕四、釋業位。分四：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、略答。
〔癸〕三、列名。
〔癸〕四、解釋。分二：

〔子〕一、配善不善六業生處。
〔子〕二、釋暖等五業。分二：

〔丑〕一、不善。
〔丑〕二、善。

〔壬〕五、釋業門。分三：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、略答。
〔癸〕三、廣解。分二：

〔子〕一、明與果門。
〔子〕二、明損益門。
〔子〕初文分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、列名。
〔丑〕三、解釋。分五：

〔寅〕一、釋異熟果。分三：

〔卯〕一、明煞生。
〔卯〕二、例餘九業。
〔卯〕三、結。

〔寅〕二、釋等流果。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分十，如論。
〔卯〕三、結。

〔寅〕三、釋增上果。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分十，如論。
〔卯〕三、例善業。

〔寅〕四、釋現法果。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、列名。
〔卯〕三、解釋。分二：

〔辰〕一、依欲解。
〔辰〕二、依事。
〔辰〕初文分三：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、列名。
〔巳〕三、廣解。分八：

〔午〕一、明有顧欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔午〕二、明無顧欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔午〕三、明損惱欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔午〕四、明慈悲欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔午〕五、明憎害欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔午〕六、明淨信欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔午〕七、明棄恩欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔午〕八、明知恩欲解。分二：

〔未〕一、標。
〔未〕二、釋。

〔辰〕第二、依事解釋。分二：

〔巳〕一、依不善。分三：

〔午〕一、總標。
〔午〕二、釋。分二：

〔未〕一、明無間。分五，如論。
〔未〕二、明無間同分。分二：

〔申〕一、標。
〔申〕二、釋。分五，如論。

〔午〕三、結。

〔巳〕二、依善。分二：

〔午〕一、總標。
〔午〕二、釋。分二：

〔未〕一、依利益。分三：

〔申〕一、依恩田。分二：

〔酉〕一、母。
〔酉〕二、父。

〔申〕二、依德田。分二：

〔酉〕一、依慈定。
〔酉〕二、例餘四德。

〔申〕三、依尊田。分二：

〔酉〕一、依佛。
〔酉〕二、依學無學。

〔未〕二、依損害。

〔寅〕五、釋與他增上果。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分二：

〔辰〕一、依佛。
〔辰〕二、例餘。分三：

〔巳〕一、輪王。
〔巳〕二、慈定。
〔巳〕三、大悲菩薩。

〔卯〕三、結。

〔子〕第二、明損益門。分二：

〔丑〕一、總標。
〔丑〕二、別解釋。分二：

〔寅〕一、一明損。分三：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、問。
〔卯〕三、答。分八，如論。

〔寅〕二、明利益。

〔壬〕六、釋業增上。分四：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、略答。
〔癸〕三、列名。
〔癸〕四、解釋。分六：

〔子〕一、釋加行。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分二：

〔寅〕一、不善。
〔寅〕二、善。

〔子〕二、釋串習。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔子〕三、釋自性。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分二：

〔寅〕一、依十不善。分八，如論。
〔寅〕二、依施等。分三，如論。

〔子〕四、釋事。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔子〕五、釋所治類。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔子〕六、釋所治損害。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔壬〕七、釋業顛倒。分四：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、略答。
〔癸〕三、列名。
〔癸〕四、解釋。分三：

〔子〕一、釋作用顛倒。分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。
〔丑〕三、明差別。分二：

〔寅〕一、依煞業。分二：

〔卯〕一、有情。
〔卯〕二、無情。

〔寅〕二、例業道。

〔子〕二、釋執受顛倒。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分二：

〔寅〕一、依施等立見。分二：

〔卯〕一、明執受顛倒因。
〔卯〕二、立彼執。分二：

〔辰〕一、依煞業。
〔辰〕二、例餘。

〔寅〕二、依梵天等立見。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分二：

〔辰〕一、依煞業。
〔辰〕二、例餘業道。

〔子〕三、釋憙樂顛倒。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔壬〕八、釋業差別。分三：

〔癸〕一、問。
〔癸〕二、略答列名。
〔癸〕三、解釋。分有四十九，如論應知。此四十九業中，四十一是有漏業，八是無漏業。

〔壬〕九、釋業過患。分三：

〔癸〕一、依七過。
〔癸〕二、依十過。
〔癸〕三、依五過。
〔癸〕初文分四：

〔子〕一、問。
〔子〕二、略答。
〔子〕三、列名。
〔子〕四、解釋。分七，如論應知。

〔庚〕二別釋中第三、釋生雜染。分四：

〔辛〕一、問。
〔辛〕二、略答。
〔辛〕三、列名。
〔辛〕四、廣解。分四：

〔壬〕一、釋生差別。
〔壬〕二、釋生艱辛。
〔壬〕三、釋生不定。
〔壬〕四、釋生流轉。
〔壬〕初文分三：

〔癸〕一、總標。
〔癸〕二、列名。
〔癸〕三、解釋。分五：

〔子〕一、釋界差別。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔子〕二、釋趣差別。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔子〕三、釋處所差別。分三：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。分三：

〔寅〕一、欲界。
〔寅〕二、色界。
〔寅〕三、無色界。

〔丑〕三、結。

〔子〕四、釋勝生差別。分二：

〔丑〕一、依黑白。
〔丑〕二、依三界。
〔丑〕初文分二：

〔寅〕一、標。
〔寅〕二、釋。分三：

〔卯〕一、依黑。
〔卯〕二、白。
〔卯〕三、非黑白。

〔丑〕二、依三界。分三：

〔寅〕一、依欲界。分三，如論。
〔寅〕二、色界。分三，如論。
〔寅〕三、依無色界。分三，如論。

〔子〕五、釋自身世間。分二：

〔丑〕一、標。
〔丑〕二、釋。

〔壬〕第二、釋生艱辛差別。分三：

〔癸〕一、總標。
〔癸〕二、引經。分三：

〔子〕一、總答。
〔子〕二、徵。
〔子〕三、答所以。分四：

〔丑〕一、依受生。分二：

〔寅〕一、傍生。
〔寅〕二、例人。

〔丑〕二、依喪失。
〔丑〕三、依財寶資生等。
〔丑〕四、依飲乳。

〔癸〕三、總結。

〔壬〕第三、釋生不定。分二：

〔癸〕一、標。
〔癸〕二、引經。分五：

〔子〕一、依父母。
〔子〕二、依受苦樂。
〔子〕三、依受生處。
〔子〕四、依不易可得。
〔子〕五、依受身。

〔壬〕第四、釋生流轉。分三：

〔癸〕一、總問總答。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、略答。

〔癸〕二、別問別答。分二：

〔子〕一、問。
〔子〕二、以頌答。

〔癸〕三、廣解。分十：

〔子〕一、明緣起體。
〔子〕二、明緣起門。
〔子〕三、明緣起義。
〔子〕四、明緣起差別。
〔子〕五、明緣起次第。
〔子〕六、明緣釋詞。
〔子〕七、明緣起性。
〔子〕八、明緣起緣。
〔子〕九、明攝諸經。
〔子〕十、明緣起離種。
〔子〕初、明緣起體。分五：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、略答。
〔丑〕三、列名。
〔丑〕四、解釋。
〔丑〕五、總結。
〔丑〕四、解釋。分二：

〔寅〕一、合明前際中際。
〔寅〕二、明從中至後際趣流轉及清淨。
〔寅〕初文分二：

〔卯〕一、問。
〔卯〕二、答。分五：

〔辰〕一、依胎生明流轉次第。分五：

〔巳〕一、依無明等五法釋續生義。分五：

〔午〕一、明無明。
〔午〕二、明行。
〔午〕三、明識。
〔午〕四、明名色。
〔午〕五、明六處。

〔巳〕二、釋名色義。
〔巳〕三、釋根相依。
〔巳〕四、總解。
〔巳〕五、明差別。

〔辰〕二、依卵生濕生明流轉次第。
〔辰〕三、依化生明流轉次第。分二：

〔巳〕一、欲界。
〔巳〕二、色界。

〔辰〕四、依無色界明流轉次第。分三：

〔巳〕一、明所依。
〔巳〕二、明縛。
〔巳〕三、明生。

〔辰〕五、依三業明流轉次第。分三：

〔巳〕一、福業。
〔巳〕二、非福業。
〔巳〕三、不動業。

〔寅〕第二、明從中至後際趣流轉及清淨。分二：

〔卯〕一、總問。分二：

〔辰〕一、問清淨。
〔辰〕二、問行緣起生。

〔卯〕二、答。分二：

〔辰〕一、明從中際到後際。
〔辰〕二、明趣清淨。
〔辰〕初文分三：

〔巳〕一、總標。
〔巳〕二、列名。
〔巳〕三、解釋。分二：

〔午〕一、依內異熟果。
〔午〕二、依外增上果。
〔午〕初文分三：

〔未〕一、標。
〔未〕二、依無明等明續生後有。分七：

〔申〕一、明因。
〔申〕二、明無明。
〔申〕三、明行。
〔申〕四、明識。
〔申〕五、明因緣。
〔申〕六、明識身。
〔申〕七、明名色等四法種子。

〔未〕三、結。

〔午〕二、依外增上果。分三：

〔未〕一、標。
〔未〕二、依受愛等七法明續生後有。分六：

〔申〕一、明受愛。
〔申〕二、明取。
〔申〕三、明有。
〔申〕四、明生。
〔申〕五、明老死。
〔申〕六、明老死等次第種子。

〔未〕三、結。

〔辰〕第二、明趣清淨。分二：

〔巳〕一、明有餘依。
〔巳〕二、明無餘依。
〔巳〕初文分三：

〔午〕初、明因。分四：

〔未〕一、資糧。
〔未〕二、聞。
〔未〕三、思。
〔未〕四、脩。

〔午〕次、明果。分二：

〔未〕一、有學。
〔未〕二、無學。

〔午〕後、明果功德。分四：

〔未〕一、慧解脫。分二：

〔申〕一、明因。分二：

〔酉〕一、斷無明愛。
〔酉〕二、斷受。

〔申〕二、明果。

〔未〕二、心解脫。分二：

〔申〕一、因。
〔申〕二、果。

〔未〕三、得無生法。分三：

〔申〕一、明無生。
〔申〕二、明因。
〔申〕三、結。

〔未〕四、得現法涅槃。分三：

〔申〕一、明現法樂。
〔申〕二、明受有無。
〔申〕三、明壽量。

〔巳〕二、明無餘依。分四：

〔午〕一、明果滅。
〔午〕二、明因滅。
〔午〕三、明無餘依體。
〔午〕四、歎德。

〔丑〕第五、明總結。分三，如論應知。

〔子〕第二、明緣起門。分三：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、略答。
〔丑〕三、列名。

〔子〕第三、明緣起義。分三：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。分八，如論應知。
〔丑〕三、明立緣起義。分二：

〔寅〕一、問。
〔寅〕二、答。

〔子〕第四、明緣起差別。分四：

〔丑〕一、總問。
〔丑〕二、略答。
〔丑〕三、廣解。
〔丑〕四、總結。
〔丑〕三、廣解。分十二，謂從無明到老死。

〔寅〕初、明無明差別。分四：

〔卯〕一、明十九無知。
〔卯〕二、明七種無知。
〔卯〕三、明五種愚。
〔卯〕四、明六種無知。
〔卯〕初、明十九無知。分二：

〔辰〕一、解釋。
〔辰〕二、總結。
〔辰〕初分十九：

〔巳〕一、明前際無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕二、明後際無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕三、明前後際無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕四、明內無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕五、明外無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕六、明內外無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕七、明於業無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕八、明於異熟無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕九、明於業異熟無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕十、明於佛無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕十一、明於法無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕十二、明於僧無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕十三、四、五、六、合明四諦。分二：

〔午〕一、明於苦無知。分二：

〔未〕一、問。
〔未〕二、答。

〔午〕二、例餘三諦。

〔巳〕十七、明於因無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕十八、明因所生諸行無知。分二：

〔午〕一、標。
〔午〕二、釋。分七，如論。

〔巳〕十九、明六觸處無知。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔辰〕第二、總結。

〔卯〕第二、明七種無知。分三：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、列名。
〔辰〕三、明相攝。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。分七，如論。

〔卯〕第三、明五種愚。分三：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、列名。
〔辰〕三、明相攝。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。分五，如論。

〔卯〕第四、明六種無知。分二：

〔辰〕一、依七無知事立。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。

〔辰〕二、依三慧等立。分三：

〔巳〕一、依聞思脩。
〔巳〕二、依下中上三品。
〔巳〕三、總結。

〔寅〕第二、明行差別。分三：

〔卯〕一、明身行。分四：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、略答。
〔辰〕三、明處。
〔辰〕四、分別業。分二：

〔巳〕一、下。
〔巳〕二、上。

〔卯〕二、明語行。分三：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、略答。
〔辰〕三、解釋。

〔卯〕三、明意行。分三：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、略答。
〔辰〕三、分別業。分二：

〔巳〕一、下。
〔巳〕二、上。

〔寅〕第三、明識差別。分二：

〔卯〕一、明識體。
〔卯〕二、配於界。
〔卯〕初文分二：

〔辰〕一、明眼識。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。分三：

〔午〕一、明識性。
〔午〕二、明識因。
〔午〕三、明果識。

〔辰〕二、例餘五識。分二：

〔巳〕一、標。
〔巳〕二、釋。分三：

〔午〕一、明識性。
〔午〕二、明識因。
〔午〕三、明果識。

〔卯〕二、配於界。分三：

〔辰〕一、欲界。
〔辰〕二、色界。
〔辰〕三、無色界。

〔寅〕第四、明名色差別。分三：

〔卯〕一、釋名。
〔卯〕二、釋色。
〔卯〕三、明差別。
〔卯〕初文分二：

〔辰〕一、解釋。
〔辰〕二、配界。
〔辰〕初文分四：

〔巳〕一、釋受名。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕二、釋想名。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕三、釋行名。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔巳〕四、釋識名。分二：

〔午〕一、問。
〔午〕二、答。

〔辰〕二、配界。分二：

〔巳〕一、明釋色。分二：

〔午〕一、明大種。分二：

〔未〕一、問。
〔未〕二、答。分二：

〔申〕一、列名。
〔申〕二、配界。

〔午〕二、明大種所造。分二：

〔未〕一、問。
〔未〕二、答。分二：

〔申〕一、明色及法處色。
〔申〕二、配界。分二：

〔酉〕一、欲界。
〔酉〕二、色界。

〔卯〕三、明差別。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分二：

〔巳〕一、因。
〔巳〕二、果。

〔寅〕第五、明六處差別。分三：

〔卯〕一、明六處體。分二：

〔辰〕一、明眼處。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。分二：

〔午〕一、明依。
〔午〕二、明業用。

〔辰〕二、例餘五處。分二：

〔巳〕一、明依。
〔巳〕二、明業用。

〔卯〕二、明差別。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分二：

〔巳〕一、因。
〔巳〕二、果。

〔卯〕三、配界。分二：

〔辰〕一、欲、色。
〔辰〕二、通三界。

〔寅〕第六、明觸差別。分三：

〔卯〕一、明觸自體。分二：

〔辰〕一、一明眼觸。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕二、例餘五觸。

〔卯〕二、明差別。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分二：

〔巳〕一、因。
〔巳〕二、果。

〔卯〕三、配界。分三：

〔辰〕一、欲界。
〔辰〕二、色界。
〔辰〕三、無色界。

〔寅〕第七、明受差別。分三：

〔卯〕一、明受自體。分三：

〔辰〕一、明樂受。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕二、明苦受。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕三、明不苦不樂受。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔卯〕二、配界。分三：

〔辰〕一、欲界。
〔辰〕二、三靜慮已下。
〔辰〕三、四靜慮已上。

〔卯〕三、明差別。分二：

〔辰〕一、標。
〔辰〕二、釋。分二：

〔巳〕一、因。
〔巳〕二、果。

〔寅〕第八、明愛差別。分三：

〔卯〕一、明欲界愛。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分二：

〔巳〕一、因。
〔巳〕二、果。

〔卯〕二、明色界愛。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分二：

〔巳〕一、因。
〔巳〕二、果。

〔卯〕三、明無色界愛。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分二：

〔巳〕一、因。
〔巳〕二、果。

〔寅〕第九、明取差別。分二：

〔卯〕一、明取自體。分四：

〔辰〕一、明欲取。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕二、明見取。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕三、明戒禁取。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕四、明我論取。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔卯〕二、配界。分二：

〔辰〕一、欲界。
〔辰〕二、三界。

〔寅〕第十、明有差別。分二：

〔卯〕一、明有自體。分三：

〔辰〕一、明欲有。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。分二：

〔午〕一、明十有。
〔午〕二、破我見。

〔辰〕二、明色有。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答，有六。

〔辰〕三、明無色有。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答，有四。

〔卯〕二、分別七有。分二：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。

〔寅〕第十一、明生差別。分二：

〔卯〕一、明解釋。分十：

〔辰〕一、明生。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕二、明遍生。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕三、明出生。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕四、明成就。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕五、明正出。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕六、明得蘊。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕七、明得界。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕八、明得處。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕九、明成蘊。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔辰〕十、明命根。分二：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。

〔卯〕第二、明生總攝義。分三：

〔辰〕一、問。
〔辰〕二、答。分六，如論。
〔辰〕三、結。

〔寅〕第十二、明老死差別。分二：

〔卯〕一、明老。分二：

〔辰〕一、解釋。分十七，如論。
〔辰〕二、明老總義。分三：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。分十一，如論。
〔巳〕三、結。

〔卯〕二、明死。分二：

〔辰〕一、解釋。有二異門：

〔巳〕初有十一。於中初二名所死，餘九名能死。
〔巳〕後有一。

〔辰〕二、明死總義。分三：

〔巳〕一、問。
〔巳〕二、答。
〔巳〕三、結。

〔丑〕第四、明總結。

〔子〕第五、明緣起次第。分二：

〔丑〕一、染品次第。有三異門，如論。
〔丑〕二、明淨品次第。有二異門，如論應知。

〔子〕第六、明緣起釋詞。分三：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、解釋。有四異門，如論應知。
〔丑〕三、結。

〔子〕第七、明緣起性互相作緣。分二：

〔丑〕一、問。
〔丑〕二、答。分二：

〔寅〕一、依無明作緣。
〔寅〕二、例餘。分二：

〔卯〕一、標。
〔卯〕二、釋。分二：

〔辰〕一、明有色作緣。分二：

〔巳〕一、有色作有色緣。
〔巳〕二、有色作非色緣。

〔辰〕二、明非色作緣。分二：

〔巳〕一、非色作有色緣。
〔巳〕二、非色作非色緣。

〔子〕第八、明分別起緣。有五問答，如論。
〔子〕第九、明攝諸經。分十二，謂從無明至老死。
〔子〕第十、明緣起雜種。有九十四問答，四十七門分之。

〔丑〕一、三道門。有一問答。
〔丑〕二、因果門。有三問答，有二異門。
〔丑〕三、別別相雜門。有四問答。
〔丑〕四、世間義門。有一問答。
〔丑〕五、相應義門。有一問答。
〔丑〕六、生義門。有一問答。
〔丑〕七、緣起緣生門。有一問答。
〔丑〕八、苦集門。有三問答。
〔丑〕九、無明等十二法三種為緣門。有六問答。
〔丑〕十、為二業門。有一問答。
〔丑〕十一、上為下緣門。有一問答。
〔丑〕十二、此有彼有此生彼生門。有二問答。
〔丑〕十三、無作者生門。有一問答。
〔丑〕十四、自相續生門。有一問答。
〔丑〕十五、分別四句門。有七問答。
〔丑〕十六、聖道障門。有一問答，分二：

〔寅〕一、問。
〔寅〕二、答。分四，如論。

〔丑〕十七、染淨品門。有一問答。
〔丑〕十八、還滅門。有四問答。
〔丑〕十九、所顯門。有一問答。
〔丑〕二十、不知緣起過門。有一問答。
〔丑〕二十一、了知緣起勝利門。有一問答。
〔丑〕二十二、實物非實物門。有四問答。
〔丑〕二十三、所知障門。有一問答。
〔丑〕二十四、成苦門。有三問答。
〔丑〕二十五、因果門。有一問答。
〔丑〕二十六、愛非愛果門。有一問答。
〔丑〕二十七、三受非三受門。有四問答。
〔丑〕二十八、三苦攝門。有三問答。
〔丑〕二十九、生及等至門。有一問答。
〔丑〕三十、得離門。有一問答。
〔丑〕三十一、染惡非染惡門。有一問答。
〔丑〕三十二、三界門。有三問答。
〔丑〕三十三、學非學等門。有七問答。
〔丑〕三十四、引經說門。有一問答。
〔丑〕三十五、甚深門。有一問答。
〔丑〕三十六、智了門。有一問答。
〔丑〕三十七、非自他作門。有二問答。
〔丑〕三十八、說秘密門。有二問答。
〔丑〕三十九、觀法退還門。有一問答。
〔丑〕四十、非自他等作門。有一問答。
〔丑〕四十一、苦芽等喻門。有一問答。
〔丑〕四十二、燈等喻門。有三問答。
〔丑〕四十三、增長損減門。有二問答。
〔丑〕四十四、因法等門。有三問答。
〔丑〕四十五、漏盡等所顯門。有三問答。
〔丑〕四十六、七十七智門。有一問答。
〔丑〕四十七、四十四智門。有一問答。

〔戊〕大門第二、明能治法。分二：

〔己〕一、標。
〔己〕二、釋。分六，如論應知。

〔錄文完〕